# æ¦‚ç‡ã€ç»Ÿè®¡ã€è®¡ç®—æœºç§‘å­¦

ç›¸åŒäº‹åŠ¡åœ¨ç»Ÿè®¡ã€è®¡ç®—æœºé¢†åŸŸä¸­çš„ä¸åŒæœ¯è¯­


| ç»Ÿè®¡                  | è®¡ç®—æœºç§‘å­¦               | å«ä¹‰                       |
|-----------------------|------------------------|----------------------------|
| ä¼°è®¡                  | å­¦ä¹                     | ä½¿ç”¨æ•°æ®ä¼°è®¡æœªçŸ¥é‡ 
| åˆ†ç±» | æœ‰æŒ‡å¯¼å­¦ä¹              | ç”±Xé¢„æµ‹ç¦»æ•£çš„Y 
| èšç±»     | æ— æŒ‡å¯¼å­¦ä¹    | å°†æ•°æ®åˆ†ç»„ 
|æ•°æ®       | è®­ç»ƒæ ·æœ¬    | (X1,Y1),Â·Â·Â·,(Xn,Yn)
| åå˜é‡     | ç‰¹å¾ |X 
|åˆ†ç±»å™¨   | å‡è®¾| åå˜é‡åˆ°ç»“æœçš„æ˜ å°„ 
| å‡è®¾        | -    | å‚æ•°å­é›† 
|ç½®ä¿¡åŒºé—´      | -   | ä»¥ç»™å®šé¢‘ç‡åŒ…æ‹¬ç©ºé—´Î˜çš„æœªçŸ¥é‡çš„ä¸€ä¸ªåŒºé—´
|æœ‰å‘éå¾ªç¯å›¾ |è´å¶æ–¯ç½‘ç»œ | ç»™å®šæ¡ä»¶ç‹¬ç«‹æ€§ä¸‹çš„å¤šå…ƒåˆ†å¸ƒ
|è´å¶æ–¯æ¨æ–­ | è´å¶æ–¯æ¨æ–­ | åˆ©ç”¨æ•°æ®ä¿®æ­£ä¿¡åº¦çš„ç»Ÿè®¡æ–¹æ³•
|é¢‘ç‡æ¨æ–­ |-| ä¿è¯é¢‘ç‡è¡Œä¸ºçš„ç»Ÿè®¡æ–¹æ³•
|å¤§åå·®ç•Œ| PACå­¦ä¹  | è¯¯å·®æ¦‚ç‡ä¸Šçš„ä¸€è‡´æœ‰ç•Œ  |


# æ¦‚ç‡
æ¦‚ç‡æ˜¯æè¿°ä¸ç¡®å®šæ€§çš„æ•°å­¦è¯­è¨€ï¼›æœ¬ç« ä»‹ç»æ¦‚ç‡è®ºçš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ
## æ¦‚ç‡åŸºç¡€

### æ ·æœ¬ç©ºé—´å’Œäº‹ä»¶
| æœ¯è¯­                     | å«ä¹‰                     |
|--------------------------|-------------------------|
|æ ·æœ¬ç©ºé—´$Î©$|æŸè¯•éªŒæ‰€æœ‰å¯èƒ½ç»“æœçš„é›†åˆ
|æ ·æœ¬ç‚¹ã€å®ç°ã€å…ƒç´ |æ ·æœ¬ç©ºé—´$Î©$ä¸­çš„ç‚¹$Ï‰$
|äº‹ä»¶$A$|$Î©$çš„å­é›†
| $A^c$                      | é›†åˆAçš„ä½™é›†ï¼ˆéAï¼‰
|$A\cup B$    | å±äºAæˆ–å±äºBçš„$Ï‰$çš„é›†åˆ                
| $A\cap B$æˆ–$AB$                  | å±äºAä¸”å±äºBçš„$Ï‰$çš„é›†åˆ                
| $A-B$                     | å±äºAä½†ä¸å±äºBçš„$Ï‰$çš„é›†åˆ
| $A\subset B$                    | é›†åˆåŒ…å«                  
| $Ã¸$                       | ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶ã€é›¶äº‹ä»¶       
| $Î©$                       | å¿…ç„¶äº‹ä»¶

- é›†åˆåºåˆ—$A_{1},A_{2},\cdots$äº’æ–¥ï¼ˆä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸äº¤ï¼‰ï¼š$$A_{i}\bigcap A_{j}=Ã¸,i\neq j$$
- äº’æ–¥çš„é›†åˆåºåˆ—$A_{1},A_{2},\cdots$æ˜¯$Î©$çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†ï¼š$$\bigcup_{i=1}^{\infty}A_{i}=\Omega$$
- äº‹ä»¶Açš„ç¤ºæ€§å‡½æ•°$$\left.I_A(\omega)=I(\omega\in A)=\left\{\begin{array}{ll}1,&\omega\text{å±äº}A,\\0,&\omega\text{ä¸å±äº}A.\end{array}\right.\right.$$
- é›†åˆåºåˆ—$A_{1},A_{2},\cdots$æ˜¯å•è°ƒé€’å¢åºåˆ—ï¼š$$A_1\subset A_2\subset\cdots,$$
  - å•è°ƒé€’å¢åºåˆ—çš„æé™å®šä¹‰ï¼š$$\lim_{n\rightarrow\infty}A_{n}=\bigcup_{i=1}^{\infty}A_{i},$$
- é›†åˆåºåˆ—$A_{1},A_{2},\cdots$æ˜¯å•è°ƒé€’å‡åºåˆ—ï¼š$$A_1\supset A_2\supset \cdots,$$
  - å•è°ƒé€’å¢åºåˆ—çš„æé™å®šä¹‰ï¼š$$\lim_{n\rightarrow\infty}A_{n}=\bigcap_{i=1}^{\infty}A_{i},$$

### æ¦‚ç‡

é€šè¿‡å‡½æ•°$P$å¯¹æ¯ä¸€äº‹ä»¶$A$èµ‹äºˆå®å€¼$P(A)$ä»¥è¡¨ç¤º$A$çš„æ¦‚ç‡ï¼Œå‡½æ•°$P$ç§°ä¸ºæ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒæˆ–æ¦‚ç‡æµ‹åº¦ï¼Œ$P$å¿…é¡»æ»¡è¶³$3$æ¡å…¬ç†ï¼š
- éè´Ÿï¼šå¯¹$\forall A$ï¼Œ$$P(A)>0$$
- å¯åŠ ï¼šè‹¥$A_{1},A_{2},\cdots$äº’æ–¥ï¼Œ$$\mathbb{P}\left(\bigcup_{i=1}^{\infty}A_{i}\right)=\sum_{i=1}^{\infty}\mathbb{P}(A_{i}).$$
- å½’ä¸€åŒ–ï¼š$$P(\Omega)=1$$

æ¦‚ç‡$P$çš„è§£é‡Š
- æ— è®ºæ¦‚ç‡$P$å¦‚ä½•è§£é‡Šï¼Œéƒ½å¿…é¡»æ»¡è¶³$3$æ¡å…¬ç†ï¼Œæ¦‚ç‡$P$å¯è§£é‡Šä¸ºé¢‘åº¦æˆ–å¯ä¿¡åº¦
- é¢‘ç‡ï¼š$P(A)$è¡¨ç¤ºé‡å¤å®éªŒä¸­ï¼Œäº‹ä»¶$A$å‡ºç°æ¬¡æ•°çš„æœ€ç»ˆæ¯”ä¾‹
- å¯ä¿¡åº¦ï¼š$P(A)$åº¦é‡è§‚å¯Ÿè€…å¯¹äº$A$ä¸ºçœŸçš„ä¿¡åº¦
  
æ¦‚ç‡$P$æ€§è´¨
- $$A \subset B\Leftrightarrow \mathrm{P}(A) \leqslant \mathrm{P}(B)$$
- $$\mathrm{P}(A \cup B)=\mathrm{P}(A)+\mathrm{P}(B)-\mathrm{P}(A \cap B)=\mathrm{P}(A)+\mathrm{P}\left(A^{c} \cap B\right)$$
- $$P(\overline AB)=P(B-A)=P(B)-P(AB)$$

  - $$(A\cap B)\cup C=(A\cup C)\cap(B\cup C)$$
  - $$(A\cup B)\cap C=(A\cap C)\cup(B\cap C)$$

æ¦‚ç‡çš„è¿ç»­æ€§
- è‹¥$A_{n}\rightarrow A$$$\lim_{n\to \infin}\mathbb{P}(A_n)=\mathbb{P}(A)$$

### å‡åŒ€æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ

ç§°æ¦‚ç‡$P$æœä»å‡åŒ€æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒï¼Œå½“æ¦‚ç‡$P$æ»¡è¶³å¯¹æ¯ä¸€äº‹ä»¶$A$$$\mathbb{P}(A)=\frac{|A|}{|\Omega|}$$


### è®¡æ•°ç†è®º

è®¡æ•°å‡†åˆ™ï¼šç¬¬$i$é˜¶æ®µæœ‰$n_i$ä¸ªç»“æœï¼Œåˆ™ä¸€å…±æœ‰$n_1n_2...n_k$ä¸ªç»“æœ
- $n$å–$k$æ’åˆ—ï¼š$n(n-1)...(n-k+1)=\displaystyle{n!\over (n-k)!}$
- $n$å–$n$æ’åˆ—$$n!=n(n-1)(n-2)\cdot\cdots\cdot3\cdot2\cdot1$$

$n$é€‰$k$ç»„åˆï¼š$$C_n^k=\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}=\frac{n!}{k!(n-k)!}$$

- ç»„åˆæ•°æ€§è´¨ï¼š$$\begin{pmatrix}n\\0\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}n\\n\end{pmatrix}=1,\quad\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}n\\n-k\end{pmatrix}.$$

åˆ†å‰²ï¼šè®¾$n_1+...+n_k=n$ï¼Œå°†$n$ä¸ªå…ƒç´ çš„é›†åˆåˆ’åˆ†ä¸º$k$ä¸ªå­é›†ï¼Œæ¯ä¸ªå­é›†çš„å…ƒç´ $n_i$ä¸ªï¼Œåˆ’åˆ†æ–¹å¼å…±$$\begin{pmatrix}n\\n_1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}n-n_1\\n_2\end{pmatrix}\begin{pmatrix}n-n_1-n_2\\n_3\end{pmatrix}\cdots\begin{pmatrix}n-n_1-\cdots-n_{r-1}\\n_r\end{pmatrix}$$
  - åŒ–ç®€å¾—$\displaystyle \frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_r!}$
## ç‹¬ç«‹

$Aã€B\text{ç‹¬ç«‹}\Leftrightarrow\mathbb{P}(AB)=\mathbb{P}(A)\mathbb{P}(B)$

é›†åˆ$\{A_{i}:i\in I\}$ä¸­çš„äº‹ä»¶ç‹¬ç«‹ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å¯¹$I$çš„ä»»æ„å­é›†$J$ï¼Œç­‰å¼$\mathbb{P}\left(\bigcap_{i\in J}A_i\right)=\prod_{i\in J}\mathbb{P}(A_i)$æˆç«‹

ç‹¬ç«‹åœ¨ä»€ä¹ˆæ—¶å€™å‡ºç°ï¼Ÿ
- ç›´æ¥æ–­è¨€äº‹ä»¶ç‹¬ç«‹ï¼Œä¾‹å¦‚è¿ç»­æŠ›æ·å‡åŒ€çš„ç¡¬å¸æ—¶ï¼Œå°±å¯ä»¥å‡è®¾ä¸¤æ¬¡è¯•éªŒç‹¬ç«‹
- äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§ä¸èƒ½ç›´æ¥ä»äº‹ä»¶çš„æ€§è´¨åˆ¤æ–­ï¼Œéœ€è¦ä»å…¬å¼å‡ºå‘è¯æ˜

éŸ¦æ©å›¾ä¸ç‹¬ç«‹
- æ­£æ¦‚ç‡çš„äº’æ–¥äº‹ä»¶ä¸€å®šä¸ç‹¬ç«‹
  - å› æ­¤ç›¸å®¹æ˜¯ç‹¬ç«‹çš„å¿…è¦æ¡ä»¶
- é™¤äº’æ–¥äº‹ä»¶å¤–ï¼Œæ— æ³•ä»éŸ¦æ©å›¾åˆ¤æ–­é›†åˆçš„ç‹¬ç«‹æ€§

ç‹¬ç«‹çš„æ€§è´¨
- è‹¥$A$ä¸$B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™$A$ä¸$B^c$ã€$A^c$ä¸$B^c$ã€$A^c$ä¸$B$éƒ½ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

## æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

å‡è®¾$P(B)>0$ï¼Œå®šä¹‰åœ¨$B$å‘ç”Ÿæƒ…å†µä¸‹$A$çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¦‚ä¸‹ï¼š$$\mathbb{P}(A|B)=\frac{\mathbb{P}(AB)}{\mathbb{P}(B)}$$


$Aã€B\text{ç‹¬ç«‹}\Leftrightarrow\mathbb{P}(AB)=\mathbb{P}(A)\mathbb{P}(B)=\mathbb{P}(A|B)\mathbb{P}(B)=\mathbb{P}(A)\mathbb{P}(B|A)\Leftrightarrow\mathbb P(A|B)=\mathbb P(A)\Leftrightarrow\mathbb P(B|A)=\mathbb P(B)$
- è‹¥$Aã€B$ç‹¬ç«‹ï¼Œæ˜¯å¦çŸ¥é“$B$çš„ä¿¡æ¯ä¸ä¼šæ”¹å˜$A$çš„æ¦‚ç‡

$|$å·¦ä¾§æ»¡è¶³æ¦‚ç‡å…¬ç†ã€ç‹¬ç«‹
- ä¾‹å¦‚äº‹ä»¶$A|Cã€B|C$æ¡ä»¶ç‹¬ç«‹$\Leftrightarrow\mathrm{P}(A \cap B \mid C)=\mathrm{P}(A \mid C) \mathrm{P}(B \mid C)$
  - æ³¨æ„äº‹ä»¶$A|Cã€B|C$æ¡ä»¶ç‹¬ç«‹å’Œäº‹ä»¶$Aã€B$æ˜¯å¦ç‹¬ç«‹æ²¡æœ‰è”ç³»
  - äº‹ä»¶$A|Cã€B|C$æ¡ä»¶ç‹¬ç«‹$\Leftrightarrow P(A|B\cap C)=P(A|C)$

## è´å¶æ–¯ç†è®º

å…¨æ¦‚ç‡æ³•åˆ™ï¼šä»¤$A_1,A_2,\cdots,A_k$æ˜¯$Î©$çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„äº‹ä»¶$B$$$\mathbb{P}(B)=\sum_{i=1}^k\mathbb{P}(B|A_i)\mathbb{P}(A_i).$$

è´å¶æ–¯å®šç†ï¼šä»¤$A_1,A_2,\cdots,A_k$æ˜¯$Î©$çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†ï¼Œå¯¹æ¯ä¸€ä¸ª$i$æœ‰$P(A_i)>0$ï¼Œå¦‚æœ$P(B)>0$ï¼Œåˆ™å¯¹$iï¼1,...,k$æœ‰
$$\mathbb{P}(A_i|B)=\frac{\mathbb{P}(B|A_i)\mathbb{P}(A_i)}{\sum_j\mathbf{P}(B|A_j)\mathbf{P}(A_j)}$$
- $P(A_i)$ä¸º$A$çš„å…ˆéªŒæ¦‚ç‡ï¼Œ$P(A_i|B)$ä¸ºAçš„åéªŒæ¦‚ç‡.



# éšæœºå˜é‡


éšæœºå˜é‡ï¼šä»æ ·æœ¬ç©ºé—´$\Omega$æ˜ å°„åˆ°å®æ•°åŸŸ$R$çš„å‡½æ•°$X$$$X:\Omega\to\mathbb{R}$$
- éšæœºå˜é‡ç‹¬ç«‹äºè¯•éªŒï¼Œå½“è¯•éªŒ$W$æœä»éšæœºå˜é‡$X$æ—¶ï¼Œæ¯ä¸€ä¸ªæ ·æœ¬ç‚¹$w$å¯æ˜ å°„åˆ°ä¸€ä¸ªå®æ•°$X(w)$
- éšæœºå˜é‡è®°ä¸ºå¤§å†™å­—æ¯ï¼Œå…¶ç‰¹å®šçš„ä¸€ä¸ªå–å€¼è®°ä¸ºå¯¹åº”çš„å°å†™å­—æ¯


## ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡
ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ï¼šéšæœºå˜é‡çš„å®šä¹‰åŸŸæ˜¯æœ‰é™é›†/å¯æ•°æ— é™é›†
- åˆ†å¸ƒåˆ—$p_X= P(\{X = x\})=P(X=x)$
  - $\displaystyle \operatorname{P}(X\in S)=\sum_{x\in S}p_X(x).$

### ç¦»æ•£å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

$$\left.p_X(x)=\left\{\begin{array}{ll}1/n,&x=1,\cdots,n,\\0,&\text{å…¶ä»–}.\end{array}\right.\right.$$
### ä¼¯åŠªåˆ©åˆ†å¸ƒ

æœ‰ä¸”ä»…æœ‰ä¸¤ä¸ªè¯•éªŒç»“æœçš„è¯•éªŒæœä»ä¼¯åŠªåˆ©éšæœºå˜é‡ï¼Œè®°ä¸º$X\sim\mathrm{B}(1,p)$
- åˆ†å¸ƒåˆ—$$\left.\mathtt{}p_X(x)=\left\{\begin{array}{ll}p,&\quad\text{è‹¥ }X=1,\\1-p,&\quad\text{è‹¥ }X=0.\end{array}\right.\right.$$
- ç§°äº‹ä»¶$X=1$ä¸ºåˆ°è¾¾


æ•°å­—ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$\operatorname{E}[X]=1\cdot p+0\cdot(1-p)=p$$
- æ–¹å·®$$\operatorname{var}(X)=\operatorname{E}[X^2]-(\operatorname{E}[X])^2=p-p^2=p(1-p).$$
  - äºŒé˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©$$\operatorname{E}[X^2]=1^2\cdot p+0^2\cdot(1-p)=p$$
### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

$n$æ¬¡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒæœ‰$x$æ¬¡åˆ°è¾¾çš„è¯•éªŒæœä»äºŒé¡¹éšæœºå˜é‡ï¼Œè®°ä¸º$X\sim\mathrm{B}(n,p)$
- $p_{X}(x)=\mathrm{P}(X=x)=\left(\begin{array}{l}n \\x\end{array}\right) p^{x}(1-p)^{n-x},  x=0,1, \cdots, n$

æ•°å­—ç‰¹å¾
- è®°$n$æ¬¡ç‹¬ç«‹çš„ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒä¸º$X_1,...,X_n$$$X=X_1+...+X_n$$
- ç”±<A HREF='#éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾'>æœŸæœ›å…¬å¼</A>å¯å¾—$$E(X)=E(X_1)+...+E(X_n)=np$$
- å› ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œç”±<A HREF='#éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾'>æ–¹å·®å…¬å¼</A>å¯å¾—$$Var(X)=Var(X_1)+...Var(X_n)=np(p-1)$$

### æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

è‹¥æœä»äºŒé¡¹éšæœºå˜é‡çš„è¯•éªŒï¼Œå…¶$n$å¾ˆå¤§ï¼Œ$p$å¾ˆå°ï¼Œåˆ™è¯¥è¯•éªŒåŒæ ·æœä»æ³Šæ¾éšæœºå˜é‡ï¼Œè®°ä¸º$X\sim\mathrm{P}(\lambda)$
- $\lambda$æ˜¯æ³Šæ¾å¼ºåº¦ï¼Œè¡¨ç¤ºåœ¨é•¿åº¦ä¸º1çš„è¿ç»­æ—¶é—´æ®µå†…ï¼Œä¼¯åŠªåˆ©äº‹ä»¶åˆ°è¾¾çš„æ¬¡æ•°ï¼›
- ä»¤$X\sim\mathrm{B}(n,p)$çš„$n$å¢å¤§ï¼Œ$p$å‡å°ï¼Œä¿æŒ$np$ä¸å˜ï¼Œå³å¯è¿‘ä¼¼ä¸ºæ³Šæ¾éšæœºå˜é‡$X\sim\mathrm{P}(\lambda)$ï¼Œå…¶ä¸­$\lambda=np$
- $\displaystyle p_{X}(x)=\mathrm{e}^{-\lambda} \frac{\lambda^{x}}{x !}, \quad x=0,1,2, \cdots,$

æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­—ç‰¹å¾
- $E(X)=\lambda$
- $var(X)=\lambda$

å¼ºåº¦ä¸º$Î»$çš„æ³Šæ¾è¿‡ç¨‹ï¼Œåœ¨æ—¶é—´é•¿åº¦ä¸º$\tau$çš„åŒºé—´å†…åˆ°è¾¾çš„æ€»æ¬¡æ•°åˆ†å¸ƒæœä»$X\sim\mathrm{P}(\lambda,\tau))$
- åˆ†å¸ƒåˆ—ï¼š$$p_{X}(x)=\mathrm{e}^{-\lambda\tau}\frac{(\lambda\tau)^{x}}{x!},\quad x=0,1,\cdots$$
- $\mathrm{E}[X]=\lambda\tau$
- $\mathrm{var}(X)=\lambda\tau$

#### æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„ç«äº‰æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

ç«äº‰æŒ‡æ•°ï¼šä¸¤ä¸ªç¯æ³¡å…·æœ‰ç‹¬ç«‹çš„å¯¿å‘½$T_aã€T_b$ï¼Œåˆ†åˆ«æœä»å‚æ•°ä¸º$Î»_aã€Î»_b$çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼Œä¸¤ä¸ªç¯æ³¡é¦–æ¬¡çƒ§åçš„æ—¶é—´$Z=min\{T_a,T_b\}$çš„åˆ†å¸ƒæ˜¯ä»€ä¹ˆï¼Ÿ
  - å¯¹ä»»æ„çš„$z$ï¼š$$\begin{aligned}F_{Z}\left(z\right)& =\mathrm{P}(\min\{T_a,T_b\}\leqslant z)  \\&=1-\mathrm{P}(\min\{T_a,T_b\}>z) \\&=1-\mathrm{P}(T_a>z,T_b>z) \\&=1-\mathrm{P}(T_a>z)\mathrm{P}(T_b>z) \\&=1-\mathrm{e}^{-\lambda_az}e^{-\lambda_bz}\\&=1-\mathrm{e}^{-(\lambda_a+\lambda_b)z}.\end{aligned}$$
  - è¯¥åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ˜¯å¼ºåº¦ä¸º$\lambda_a+\lambda_b$çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ
- ä»æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„åˆå¹¶å’Œåˆ†è£‚å¯ç›´è§‚çš„è§£é‡Šè¯¥äº‹å®
  - å‡è®¾$T_aã€T_b$åˆ†åˆ«æ˜¯å¼ºåº¦ä¸º$Î»_aã€Î»_b$çš„æ³Šæ¾è¿‡ç¨‹é¦–æ¬¡åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´
  - å°†ä¸¤ä¸ªè¿‡ç¨‹åˆå¹¶ï¼Œé‚£ä¹ˆé¦–æ¬¡åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´æ˜¯$min\{T_a,T_b\}$ï¼Œå³å¼ºåº¦ä¸º$Î»_a+Î»_b$çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

ç»“è®ºï¼š$n$ä¸ªç‹¬ç«‹çš„æ³Šæ¾è¿‡ç¨‹ï¼Œå¼ºåº¦åˆ†åˆ«ä¸º$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$ï¼Œåˆå¹¶åçš„è¿‡ç¨‹ä»ç„¶æ˜¯æ³Šæ¾è¿‡ç¨‹ï¼Œå¼ºåº¦ä¸º$\lambda_1+\cdots+\lambda_n.$

### å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

ä¸æ–­è¿›è¡Œä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒï¼Œç›´åˆ°åœ¨ç¬¬$x$æ¬¡ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒé¦–æ¬¡åˆ°è¾¾åœæ­¢ï¼Œè¯¥è¯•éªŒæ€»ä½“æœä»äºŒé¡¹éšæœºå˜é‡ï¼Œè®°ä¸º$X\sim\mathrm{G}(p)$
- $p_X(x)=(1-p)^{x-1}p  \;\;\;\;\;\;k=0,1,\cdots$
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$$\begin{aligned}F_{X}(x)&=\sum_{k=1}^np(1-p)^{x-1}=p\cdot\frac{1-(1-p)^x}{1-(1-p)}=1-(1-p)^x,\quad x=1,2,\cdots.\end{aligned}$$

æ•°å­—ç‰¹å¾
- $$E(X)=\frac{1}{p}$$
- $$Var(X)=\frac{1-\mathrm{p}}{\mathrm{p}^2}$$

### é˜¶æ•°ä¸ºkçš„å¸•æ–¯å¡åˆ†å¸ƒ
ä¸æ–­è¿›è¡Œä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒï¼Œç¬¬$k$æ¬¡åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´$Y_k$æœä»é˜¶æ•°ä¸º$k$çš„å¸•æ–¯å¡åˆ†å¸ƒ

- ç¬¬$k$æ¬¡ç›¸é‚»åˆ°è¾¾é—´éš”æ—¶é—´$T_k$$$T_{1}=Y_{1},\quad T_{k}=Y_{k}-Y_{k-1},\quad k=2,3,\cdots$$
- ç¬¬$k$æ¬¡åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´$$Y_k=T_1+...+T_k$$
  - æœŸæœ›ï¼š$$\operatorname{E}[Y_{k}]=\operatorname{E}[T_{1}]+\cdots+\operatorname{E}[T_{k}]=\frac kp$$
  - æ–¹å·®ï¼š$$\operatorname{var}[Y_k]=\operatorname{var}[T_1]+\cdots+\operatorname{var}[T_k]=\frac{k(1-p)}{p^2}.$$
  - åˆ†å¸ƒåˆ—ï¼š$$p_{Y_k}(t)=\binom{t-1}{k-1}p^k(1-p)^{t-k},\quad t=k,k+1,\cdots,$$
## è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼Œç®€è®°ä¸ºPDFï¼š$$\displaystyle\mathrm{P}(X\in B)=\int_Bf_X(x)\mathrm{d}x$$

è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$\displaystyle\operatorname{E}[X]=\int_{-\infty}^\infty xf_X(x)\mathrm{d}x.$$

### å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

éšæœºå˜é‡$X$æœä»$[a,b]$ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º$X\thicksim\operatorname{U}(a,b)$
- æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$\left.f(x)=\left\{\begin{array}{ll}\displaystyle\frac{1}{b-a},&x\in[a,b],\\0,&\text{å…¶ä»–},\end{array}\right.\right.$$

æ•°å­—ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$E(X)=\frac{a+b}{2}$$
- æ–¹å·®$$var(X)=\frac{(b-a)^2}{12}$$


### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

è¯•éªŒæœä»æ ‡å‡†æ­£æ€éšæœºå˜é‡è®°ä¸º$Z\sim N(0,1)$
- æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$\phi(z)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\mathrm{e}^{\displaystyle\frac{-z^2}{2}}$$
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$$\Phi(z)$$

æ ‡å‡†æ­£æ€éšæœºå˜é‡çš„æ€§è´¨
- è‹¥$Z\sim N(0,1)$ï¼Œåˆ™$X=\mu+\sigma Z\sim N(0,1)$

è¯•éªŒæœä»æ­£æ€éšæœºå˜é‡è®°ä¸º$X\sim N(\mu,\sigma^{2})$
- æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼š$$\displaystyle f_X(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\mathrm{e}^{\displaystyle\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$$

æ­£æ€éšæœºå˜é‡$X$çš„æ€§è´¨
- è‹¥$X\sim N(\mu,\sigma^{2})$ï¼Œåˆ™$\displaystyle\frac{X-\mu}{\sigma}\sim N(0,1)$$$\frac{X-\mu}{\sigma}=Z$$
- ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„$X_{i}\thicksim N(\mu_{i},\sigma_{i}^{2}),i=1,\cdots,n$$$\sum_{i=1}^{n}X_{i}\sim N\left(\sum_{i}^{n}\mu_{i},\sum_{i}^{n}\sigma_{i}^{2}\right)$$
- è‹¥$X\sim N(\mu,\sigma^{2})$ï¼Œ$Y=aX+b$ï¼Œåˆ™$\operatorname{E}[Y]=a\mu+b,\quad\operatorname{var}(Y)=a^2\sigma^2$ï¼Œæ‰€ä»¥$Y\sim N(a\mu+b,a^2\sigma^2)$
  - æ­£æ€éšæœºå˜é‡çº¿æ€§å˜æ¢åçš„éšæœºå˜é‡ä»æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
  - æ ‡å‡†æ­£æ€éšæœºå˜é‡å¯ç»çº¿æ€§å˜æ¢å¾—åˆ°æ‰€æœ‰æ­£æ€éšæœºå˜é‡


æ­£æ€éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$E(X)=\mu$$
  - å› ä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°å…³äºç›´çº¿$x=\mu$å¯¹ç§°
- æ–¹å·®$$var(X)=\sigma^2$$
#### äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒè®°ä¸º$$\color{red}{(X,Y)}{\sim}N(\mu_1,\mu_2;\sigma_1^2,\sigma_2^2;r)$$
å®šä¹‰ï¼š$$f(x,y)=\frac1{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-r^2}}e^{\displaystyle -\frac1{2(1-r^2)}\left\{\left(\frac{x-\mu_1}{\sigma_1}\right)^2-2r\frac{(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}+\left(\frac{y-\mu_2}{\sigma_2}\right)^2\right\}}$$å…¶ä¸­$$\sigma_1,\sigma_2>0,|r|<1$$

$${Cov}(X,Y)=r\sigma_1\sigma_2$$

- $r$ä»£è¡¨ç›¸å…³ç³»æ•°ï¼Œ$$\rho_{XY}=r$$
- å½“$r=0$æ—¶ï¼Œéšæœºå˜é‡$Xã€Y$ä¸€å®šç‹¬ç«‹ï¼Œå³å¯¹äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œç‹¬ç«‹ä¸ä¸ç›¸å…³ç­‰ä»·
### æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

è‹¥è¯•éªŒåˆ°è¾¾çš„æ¦‚ç‡å¾ˆå°ï¼Œåˆ™è®°å½•è¯•éªŒé¦–æ¬¡åˆ°è¾¾èŠ±è´¹æ—¶é—´çš„è¯•éªŒæœä»æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º$X\thicksim\operatorname{e}(\lambda)$
- $$\left.f_X(x)=\left\{\begin{array}{ll}\lambda\mathrm{e}^{-\lambda x},&\text{è‹¥}x\geqslant0,\\0,&\text{å…¶ä»–},\end{array}\right.\right.$$
- é¦–æ¬¡åˆ°è¾¾èŠ±è´¹æ—¶é—´ç­‰ä»·äºä¸¤æ¬¡ç›¸é‚»åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´å·®

- è‹¥è¯•éªŒæœä»å‡ ä½•éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶è¯¥è¯•éªŒé«˜é¢‘ç‡è¿›è¡Œä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒï¼Œåˆ™è¯¥è¯•éªŒå¯ä½¿ç”¨æŒ‡æ•°éšæœºå˜é‡è¿‘ä¼¼$$p=1-\mathrm{e}^{-\lambda\delta}$$å…¶ä¸­$\delta$ä¸ºåŒºé—´é•¿åº¦
  
æ•°å­—ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$\displaystyle\operatorname{E}[X]=\frac1\lambda$$
- æ–¹å·®$$\quad\operatorname{var}(X)=\frac1{\lambda^2}$$

æ— è®°å¿†æ€§
- ç”±<A HREF='#æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦'>æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦</A>å¯æ¨åˆ°æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒå…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§ï¼šä¸¤æ¬¡ç›¸é‚»åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´å·®æœä»æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒï¼Œæ¯ä¸¤æ¬¡ç›¸é‚»åˆ°è¾¾çš„æ—¶é—´å·®ç‹¬ç«‹ï¼›
- åœ¨äº‹ä»¶$A=\{T>t\}$å·²å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œè·ç¦»ä¸‹æ¬¡äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„æ—¶é—´è®°ä¸º$X$ï¼Œåˆ™$$\displaystyle\begin{aligned}P\left(X>x|A\right)& =\mathrm{P}(T>t+x|T>t)  \\&=\frac{\mathrm{P}(T>t+x\text{ ä¸” }T>t)}{\mathrm{P}(T>t)} \\&=\frac{\mathrm{P}(T>t+x)}{\mathrm{P}(T>t)} \\&=\frac{\mathrm{e}^{-\lambda(t+x)}}{\mathrm{e}^{-\lambda t}} \\&=\mathrm{e}^{-\lambda x},\end{aligned}$$å³$$\frac{\mathrm{e}^{-\lambda(t+x)}}{\mathrm{e}^{-\lambda t}}={e^{-\lambda x}}$$

### ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒ

è‹¥è¯•éªŒåˆ°è¾¾æ¦‚ç‡å¾ˆå°ï¼Œåˆ™è®°å½•ç¬¬$k$æ¬¡åˆ°è¾¾èŠ±è´¹æ—¶é—´çš„è¯•éªŒæœä»ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä¸º$X\sim \Gamma(\alpha,\beta)$

- ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒç­‰ä»·äºé˜¶æ•°ä¸º$k$çš„åŸƒå°”æœ—åˆ†å¸ƒï¼Œå³æœä»æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒçš„è¯•éªŒç›¸ç»§è¿›è¡Œ$k$æ¬¡ï¼Œåˆ™ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒ$X$ç­‰äºå‰$k$ä¸ªç›¸é‚»åˆ°è¾¾æ—¶é—´ä¹‹å’Œ$$X_k=X_1+...+X_k$$
  - æœŸæœ›ï¼š$$\operatorname{E}[X_k]=\operatorname{E}[X_1]+\cdots+\operatorname{E}[X_k]=\frac k\lambda$$
  - æ–¹å·®ï¼š$$\operatorname{var}(X_k)=\operatorname{var}(X_1)+\cdots+\operatorname{var}(X_k)=\frac{k}{\lambda^2}$$
  - åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼š$$f_{Y_{k}}(x)=\frac{\lambda^{k}x^{k-1}\mathrm{e}^{-\lambda x}}{(k-1)!},\quad x\geqslant0$$
- $X\sim \Gamma(\alpha,\beta)$ï¼Œå…¶ä¸­$\alpha=k,\beta=\lambda$
- åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$$f_{Y_{k}}(x)=\frac{\beta^{\alpha}x^{\alpha-1}\mathrm{e}^{-\beta x}}{\Gamma(\alpha)},\quad x\geqslant0,$$

ä¼½é©¬å‡½æ•°$$\Gamma(\alpha)=\int\begin{array}{c}+\infty\\0\end{array}x^{\alpha-1}e^{-x}dx\quad(\alpha>0)$$
- ç›®æ ‡ï¼šé¿å…ç¹ççš„ç§¯åˆ†è¿ç®—
- å°†é˜¶æ•°ä¸º$k$çš„åŸƒå°”æœ—åˆ†å¸ƒä½œä»£æ•°æ›¿æ¢ï¼š$k=\alphaï¼Œ\lambda=\betaï¼Œ(k-1)!=\Gamma(\alpha)$ï¼Œå¯å¾—åˆ°ç­‰ä»·çš„ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒ
- ä¼½é©¬å‡½æ•°çš„è¿ç®—æ€§è´¨
  - $\Gamma(\alpha)=(\alpha-1)\Gamma(\alpha-1)=(\alpha-1)!$
  - $\Gamma(1)=1$
  - $\Gamma(\frac{1}{2})=\sqrt{\pi}$

ä¼½é©¬åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­¦ç‰¹å¾
- æœŸæœ›$$E(X)=\displaystyle \frac{\alpha}{\beta}$$
- æ–¹å·®ï¼š$$var(X)=\frac{\alpha}{\beta^2}$$



### å¡æ–¹åˆ†å¸ƒ
 
$\chi^2(n)$ï¼šè®¾$X_1,...X_n$æ˜¯æœä»$N(0,1)$çš„ç‹¬ç«‹éšæœºåŒåˆ†å¸ƒå˜é‡åºåˆ—$$\chi^2(n)=\sum_{i=1}^n X_i^2$$

æ•°å­—ç‰¹å¾

- æœŸæœ›$$E(\chi^2(n))=n$$
- æ–¹å·®$$var(\chi^2(n))=2n$$

æ€§è´¨
- $n$å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$$\frac{\chi^2(n)-n}{\sqrt{2n}}\sim N(0,1)$$

- è‹¥$X,Y$ç‹¬ç«‹ï¼Œ$X\sim \chi^{2}(n),Y\sim\chi^{2}(m)$$$X+Y\sim \chi^{2}(m+n)$$



### tåˆ†å¸ƒ

$t(n)$ï¼šè‹¥$X,Y$ç‹¬ç«‹$X\sim N(0,1)ï¼ŒY=\chi^{2}\left(n\right)$$$\frac{X\sqrt n}{\sqrt{Y}}\sim t(n)$$

### Fåˆ†å¸ƒ

è‹¥$$X\sim\chi^{2}(n_{1}),Y\sim\chi^{2}(n_{2})$$åˆ™$$\frac{X/n_{1}}{Y/n_{2}}\sim F(n)$$

  

## åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

åˆ†å¸ƒå‡½æ•°(ç´¯ç§¯åˆ†å¸ƒå‡½æ•°)CDF
- $$\displaystyle F_X(x)=\mathrm{P}(X\leqslant x)=\begin{cases}\sum\limits_{k\leqslant x}p_X(k),&\text{è‹¥ }X\text{ æ˜¯ç¦»æ•£çš„},\\\\\int\limits_{-\infty}^xf_X(t)\mathrm{d}t,&\text{è‹¥ }X\text{ æ˜¯è¿ç»­çš„}.\end{cases}$$
  - è‹¥$X$æœä»è¿ç»­éšæœºå˜é‡$$f_X(x)=\frac{\mathrm{d}F_X}{\mathrm{d}x}(x).$$
  - è‹¥$X$æœä»ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡$$p_X(k)=\mathrm{P}(X\leqslant k)-\mathrm{P}(X\leqslant k-1)=F_X(k)-F_X(k-1),$$

CDFæ€§è´¨
- éé™$$F(x_{1})\leqslant F(x_{2})$$
- è§„èŒƒ$$\lim_{x\to-\infty}F(x)=0$$$$\lim_{x\to\infty}F(x)=1$$
- å³è¿ç»­$$F(x^{+})=\lim_{\underset{y>x}{y>x}}F(y)$$

## éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾
éšæœºå˜é‡çš„æœŸæœ›ã€æ–¹å·®ã€æ ‡å‡†å·®ã€$n$é˜¶çŸ©ã€$n$é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©å®šä¹‰
- æœŸæœ›$$E[X]=\sum\limits_{x} x p_{X}(x)$$$$\displaystyle\operatorname{E}[X]=\int_{-\infty}^\infty xf_X(x)\mathrm{d}x.$$
- æ–¹å·®$$var(X)=E[(X-E[X])^2]$$
- æ ‡å‡†å·®ï¼š$$\sigma_{X}=\sqrt{\operatorname{var}(X)}$$
  - æ ‡å‡†å·®çš„é‡çº²ä¸éšæœºå˜é‡$X$ç›¸åŒ
  - æ ‡å‡†å·®å’Œæ–¹å·®è¡¨ç¤ºæ¦‚ç‡è´¨é‡çš„ç¦»æ•£ç¨‹åº¦
  - $D(X)=0$å½“ä¸”ä»…å½“éšæœºå˜é‡$X$ä¸º$c$çš„æ¦‚ç‡ä¸º$1$ï¼›
- $n$é˜¶çŸ©è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°$X^n$çš„å‡å€¼$$E(X^n)$$
- $n$é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°$E(X)-X^n$çš„å‡å€¼$$E(E(X)-X^n)$$


éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›
- ç¦»æ•£éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°æœŸæœ›$$\mathrm{E}[g(X)]=\sum_{x} g(x) p_{X}(x)$$
- è¿ç»­éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°æœŸæœ›$$\displaystyle\operatorname{E}[g(X)]=\int_{-\infty}^\infty g(x)f_X(x)\mathrm{d}x,$$
- $n$é˜¶çŸ©ï¼šéšæœºå˜é‡$X^n$çš„å‡å€¼$$E[X^n]=\sum\limits_x x^np_X(x)$$
- éšæœºå˜é‡çš„çº¿æ€§å‡½æ•°$Y=aX+b$$$E[Y]=aE[X]+b$$$$var(Y)=a^2var(X)$$


æ–¹å·®è®¡ç®—
- $$\operatorname{var}(X)=\operatorname{E}[X^2]-(\operatorname{E}[X])^2.$$
- $$D(X+\mathfrak{c})=D(X)$$
- $$D(cX)=c^2D(X)$$


## äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡

äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡ï¼š2ä¸ªéšæœºå˜é‡è”åˆç¡®å®šä¸€ä¸ªæ ·æœ¬ç‚¹
### è”åˆåˆ†å¸ƒåˆ—

äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡çš„è”åˆåˆ†å¸ƒåˆ—$$p_{X,Y}(x,y)=P(X=x,Y=y)$$
### è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦

äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦$$P((X,Y)\in B)= \iint\limits _{(x,y)\in B} f_{(X,Y)}(x,y)dxdy$$
- å…¶ä¸­$B$ä¸º$xoy$å¹³é¢ä¸Šçš„åŒºåŸŸï¼Œå³äºŒå…ƒå¯¹$(x,y)$çš„é›†åˆ
  - $$\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y=1$$
- å¯¹$B=\{(x,y)|a\leq xâ‰¤b,câ‰¤yâ‰¤d\}$ï¼Œ$$\mathrm{P}(a\leqslant X\leqslant b,c\leqslant Y\leqslant d)=\int_{c}^{d}\int_{a}^{b}f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y.$$


è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$f_X(x)=\int_{-\infty}^\infty f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}y$$$$f_Y(y)=\int_{-\infty}^\infty f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}x$$

- è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ$$\mathrm{P}(X\in A)=\mathrm{P}(X\in A,Y\in(-\infty,\infty))=\int_A\int_{-\infty}^\infty f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}y\mathrm{d}x$$
### è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°
$$\begin{aligned}F_{X,Y}(x,y)&=\mathrm{P}(X\leqslant x,Y\leqslant y).\end{aligned}$$

### äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°

æ•°å­—ç‰¹å¾
- äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„æœŸæœ›$$\operatorname{E}\left[g(X,Y)\right]=\sum_x\sum_yg(x,y)p_{X,Y}(x,y)$$$$\operatorname{E}[g(X,Y)]=\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}g(x,y)f_{X,Y}(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y.$$
  - ç‰¹åˆ«çš„ï¼Œè‹¥$g(X,Y)$æ˜¯çº¿æ€§å‡½æ•°åˆ™$$\operatorname{E}[aX+bY+c]=a\operatorname{E}[X]+b\operatorname{E}[Y]+c,$$

#### å·ç§¯

å·ç§¯ä¸ºç‹¬ç«‹éšæœºå˜é‡$X,Y$çš„å’Œ$Z=X+Y$çš„åˆ†å¸ƒåˆ—æˆ–æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$p_{Z}=\sum_xp_X(x)p_Y(z-x)$$$$f_Z(z)=\int_{-\infty}^\infty f_X(x)f_Y(z-x)\mathrm{d}x.$$
  
ç‹¬ç«‹éšæœºå˜é‡$X,Y$çš„å·®$Z=X-Y$çš„åˆ†å¸ƒåˆ—æˆ–æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$p_{Z}=\sum_xp_X(x)p_Y(x-z)$$$$f_Z(z)=\int_{-\infin}^{+\infin}f_X(x)f_{Y}(x-z)dx$$

  
### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

#### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒåˆ—
åœ¨äº‹ä»¶$A(P(A)>0)$å·²å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œéšæœºå˜é‡$X$çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒåˆ—$$p_{X|A}(x)=\mathrm{P}(X=x|A)=\frac{\mathrm{P}\left(\{X=x\}\cap A\right)}{\mathrm{P}(A)}.$$

åœ¨$Y=y$å·²å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œéšæœºå˜é‡$X$ç›¸å¯¹äºéšæœºå˜é‡$Y$çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒåˆ—$$p_{X|Y}(x|y)=\mathrm{P}(X=x|Y=y)=\frac{\mathrm{P}(X=x,Y=y)}{\mathrm{P}(Y=y)}=\frac{p_{X,Y}(x,y)}{p_Y(y)}.$$
- æ˜“å¾—$$p_{X,Y}(x,y)=p_Y(y)p_{X|Y}(x|y),\\\\p_{X,Y}(x,y)=p_X(x)p_{Y|X}(y|x),$$


$|$å·¦ä¾§æ»¡è¶³å„æ¦‚ç‡å®šç†ã€æ¨è®º
- $$\operatorname{E}[X|A]=\sum_xxp_{X|A}(x).$$å¸¦å…¥$g(X)$å¾—$$\operatorname{E}\left[g(X)|A\right]=\sum_xg(x)p_{X|A}(x).$$ç›¸å¯¹äºéšæœºå˜é‡çš„æ¡ä»¶æœŸæœ›$$\operatorname{E}[X|Y=y]=\sum_xxp_{X|Y}(x|y).$$


å…¨æœŸæœ›å®šç†ï¼šæ— æ¡ä»¶å‡å€¼å¯ç”±æ¡ä»¶å¹³å‡å†å¹³å‡å¾—åˆ°$$\operatorname{E}[X]=\sum_{i=1}^n\operatorname{P}(A_i)\operatorname{E}[X|A_i].$$
- ç­‰ä»·äº$$\operatorname{E}[X]=\sum_yp_Y(y)\operatorname{E}[X|Y=y].$$
- è‹¥$P(A_i\cap B)>0$$$\operatorname{E}[X|B]=\sum_{i=1}^n\operatorname{P}(A_i|B)\operatorname{E}[X|A_i\cap B].$$
- å½“éšæœºå˜é‡çš„æœŸæœ›ä¸å¥½ç›´æ¥è®¡ç®—æ—¶ï¼Œå¯å°†è¯¥éšæœºå˜é‡åˆ’åˆ†ä¸ºä¸ç›¸äº¤çš„å­é›†ï¼Œé€šè¿‡å…¨æœŸæœ›å®šç†é—´æ¥è®¡ç®—éšæœºå˜é‡çš„æœŸæœ›

#### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦

æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$$f_{X|Y}(x|y)=\frac{f_{X,Y}(x,y)}{f_Y(y)}$$
- è‹¥è¦æ±‚$X$åœ¨$Y=y$ä¸‹çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼Œå…ˆæ±‚$f_{X|Y}(x|y)$ï¼Œå†å°†$Y=y$å¸¦å…¥æ±‚å¾—çš„å‡½æ•°å³å¯ï¼Œé¿å…è¢«é™¤æ•°$f_Y(y)=0$
- è‹¥è¦æ±‚$X$åœ¨$Y$çš„æŸä¸ªåŒºé—´ä¸‹çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼Œåˆ™ä½¿ç”¨ä»¥ä¸‹å…¬å¼
  - åœ¨äº‹ä»¶$A$å·²å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œè¿ç»­éšæœºå˜é‡$X$çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$f_{X|A}(x)$çš„æ»¡è¶³$$\mathrm{P}(X\in B|A)=\int_Bf_{X|A}(x)\mathrm{d}x$$
  - è‹¥äº‹ä»¶$A$å–$\{Y\in A\}$ï¼Œåˆ™ $$\mathrm{P}(X\in B|Y\in A)=\frac{\mathrm{P}(X\in A,X\in B)}{\mathrm{P}(X\in A)}=\frac{\iint_{A\cap B}f_{X,Y}(x,y)dxdy}{\int_Af_Y(y)dy}$$

- æ¨è®º
  - $$f_{X,Y}(x,y)=f_Y(y)f_{X|Y}(x|y),$$
  - $$f_{X}(x)=\int_{-\infty}^{\infty}f_{Y}(y)f_{X|Y}(x|y)\mathrm{d}y.$$


æ¡ä»¶æœŸæœ›$$E[X|Y=y]=\displaystyle{\int_{\displaystyle-\infty}^{\displaystyle+\infty}xf_{X|Y=y}(x|y)\mathrm{d}x}$$

å…¨æ¦‚ç‡å®šç†$$f_X(x)=\sum_{i=1}^n\operatorname{P}(A_i)f_{X|A_i}(x)$$

å…¨æœŸæœ›å®šç†$$\operatorname{E}[X]=\int_{-\infty}^\infty\operatorname{E}[X|Y=y]f_Y(y)\mathrm{d}y\\=\int_{\displaystyle-\infty}^{\displaystyle+\infty}\int_{\displaystyle-\infty}^{\displaystyle+\infty}xf_{X|Y}(x|y)f_Y(y)dxdy\\=\int_{\displaystyle-\infty}^{\displaystyle+\infty}\int_{\displaystyle-\infty}^{\displaystyle+\infty}xf_{X,Y}(x,y)dxdy$$

### ç‹¬ç«‹
éšæœºå˜é‡$X$ç‹¬ç«‹äºäº‹ä»¶$A$$\Leftrightarrow\mathrm{P}(X=\text{ }x\text{ä¸” }A)=\mathrm{P}(X=x)\mathrm{P}(A)=p_X(x)\mathrm{P}(A)$

éšæœºå˜é‡$X,Y$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹$\Leftrightarrow f_{X,Y}(x,y)=f_{X}(x)f_{Y}(y)\quad\Leftrightarrow f_{X|Y}(x|y)=f_X(x)\Leftrightarrow F_{X,Y}(x,y)=F_X(x)F_Y(y)$

è‹¥éšæœºå˜é‡$X,Y$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- $$\mathrm{E}[XY]=\mathrm{E}[X]\mathrm{E}[Y]$$
  - å¦ä¸€æ–¹é¢ï¼š$E[X+Y]=E[X]+E[Y]$ä¸éœ€è¦ä»»ä½•æ¡ä»¶
- $$\mathrm{E}[g(X)h(Y)]=\mathrm{E}[g(X)]\mathrm{E}[h(Y)]$$
- $$var(X+Y)=var(X)+var(Y)$$

æ¡ä»¶ç‹¬ç«‹$$\mathrm{P}(X=x,Y=y|A)=\mathrm{P}(X=x|A)\mathrm{P}(Y=y|A)$$


### åæ–¹å·®

éšæœºå˜é‡$Xã€Y$çš„åæ–¹å·®$$\begin{matrix}\mathrm{cov}(X,Y)=\mathrm{E}[(X-\mathrm{E}[X])(Y-\mathrm{E}[Y])]\\=\operatorname{E}[XY]-\operatorname{E}[X]\operatorname{E}[Y]\end{matrix}$$
- $cov(X,Y)=0$,éšæœºå˜é‡$Xã€Y$ä¸ç›¸å…³
- $cov(X,Y)>0$,éšæœºå˜é‡$Xã€Y$æ­£ç›¸å…³
- $cov(X,Y)<0$,éšæœºå˜é‡$Xã€Y$è´Ÿç›¸å…³


åæ–¹å·®çš„æ€§è´¨
- $\mathrm{cov}(X,X)=\mathrm{var}(X)$
- $\operatorname{cov}(X,aY+b)=a\cdot\operatorname{cov}(X,Y)$
- $\mathrm{cov}(X,Y+Z)=\mathrm{cov}(X,Y)+\mathrm{cov}(X,Z)$
- $\displaystyle\operatorname{var}\left(\sum_{i=1}^nX_i\right)=\sum_{i=1}^n\operatorname{var}(X_i)+\sum_{\{(i,j)|i\neq j\}}\operatorname{cov}(X_i,X_j)$
  - $var(X+Y)=var(X)+var(Y)+{\color{red}{2}}cov(X,Y)$



ç‹¬ç«‹ä¸ç›¸å…³
- ä¸ç›¸å…³æ˜¯ç‹¬ç«‹çš„å¿…è¦ä¸å……åˆ†æ¡ä»¶
- éšæœºå˜é‡$Xã€Y$ç‹¬ç«‹$\Rightarrow\operatorname{E}[XY]=\operatorname{E}[X]\operatorname{E}[Y]\Rightarrow cov(X,Y)=0\Rightarrow$éšæœºå˜é‡$Xã€Y$ä¸ç›¸å…³ï¼›
- $cov(X,Y)=0\Rightarrow\operatorname{E}[XY]=\operatorname{E}[X]\operatorname{E}[Y]$ä¸èƒ½åæ¨å¯¼éšæœºå˜é‡$Xã€Y$ç‹¬ç«‹


è‹¥$Xã€Y$ç‹¬ç«‹
- $$E(XY)=E(X)E(Y)$$
- $$D(X+Y)=D(X)+D(Y)$$
- $$D(aX+bY)=a^2D(X)+b^2D(Y)$$
  - <FONT COLOR=RED>$$D(X-Y)=D(X)+D(Y)$$</FONT>


### ç›¸å…³ç³»æ•°

è‹¥${var}(X)\neq 0,{var}(Y)\neq 0$ï¼Œåˆ™éšæœºå˜é‡$Xå’ŒY$çš„ç›¸å…³ç³»æ•°è®°ä¸º$\rho(X,Y)\in (-1,1)$
- ç›¸å…³ç³»æ•°æ˜¯åæ–¹å·®çš„æ ‡å‡†åŒ–$$\displaystyle\rho(X,Y)=\frac{\operatorname{cov}(X,Y)}{\sqrt{\operatorname{var}(X)\operatorname{var}(Y)}}$$



## éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°

# æé™ç†è®º

- ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒçš„æ ·å“ç»„æˆçš„æ ·æœ¬ï¼Œå¯ä½¿ç”¨éšæœºå˜é‡åºåˆ—$X_1,X_2,...,$è¡¨ç¤ºï¼Œ$X_i$çš„å‡å€¼ä¸º$Î¼$æ–¹å·®ä¸º$\sigma^2$
  - éšæœºå˜é‡çš„å‰$n$é¡¹ä¹‹å’Œä¸º$$S_n=X_1+\cdots+X_n$$
  - ç”±$$\displaystyle\operatorname{var}\left(\sum_{i=1}^nX_i\right)=\sum_{i=1}^n\operatorname{var}(X_i)+\sum_{\{(i,j)|i\neq j\}}\operatorname{cov}(X_i,X_j)$$å¯çŸ¥$$\operatorname{var}(S_n)=\operatorname{var}(X_1)+\cdots+\operatorname{var}(X_n)=n\sigma^2$$
  - $E(S_n)=n\mu,var(S_n)=n\sigma^2$ï¼Œå½“$n\to \infin$æ—¶ï¼ŒæœŸæœ›å’Œæ–¹å·®è¶‹äºæ— ç©·å¤§
- å®šä¹‰æ ·æœ¬ï¼ˆæ ·å“çš„é›†åˆï¼‰çš„å‡å€¼$$M_n=\frac{X_1+\cdots+X_n}n=\frac{S_n}n$$æ»¡è¶³$$\displaystyle\operatorname{E}[M_n]=\mu,\quad\operatorname{var}(M_n)=\frac{\sigma^2}{n}$$ä»¤æ ·æœ¬å®¹é‡å¢åŠ ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼çš„æ–¹å·®è¶Šæ¥è¶Šå°ï¼Œåˆå› ä¸ºæ ·æœ¬å‡å€¼çš„å‡å€¼æ˜¯$\mu$ï¼Œå› æ­¤æ ·æœ¬å‡å€¼çš„åˆ†å¸ƒè¶Šæ¥è¶Šå‘$\mu$æ¥è¿‘ï¼Œå› æ­¤å¯å¾—å‡ºä»¥ä¸‹ç»“è®º
  - å¤§æ•°å®šå¾‹ï¼šéšç€æ ·æœ¬å®¹é‡çš„å¢åŠ ï¼Œæ ·æœ¬çš„å‡å€¼æ”¶æ•›äºæ ·å“$X_i$çš„å‡å€¼$\mu$ï¼Œä¹Ÿç§°ä¸ºåˆ†å¸ƒé›†ä¸­äºä¸€ç‚¹
  - åˆ†å¸ƒå‘æ•£ï¼šåˆ†å¸ƒå‘æ•£çš„éšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®å¾ˆå¤§ï¼Œæ²¡æœ‰æ˜æ˜¾çš„é›†ä¸­è¶‹åŠ¿ï¼Œå…¶ç¦»æ•£ç¨‹åº¦å¾ˆé«˜
  - åˆ†å¸ƒæ”¶æ•›ï¼šéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼èŒƒå›´éšç€æ ·æœ¬æ•°é‡çš„å¢åŠ è€Œå˜å¾—è¶Šæ¥è¶Šçª„ï¼Œè¶‹å‘äºæŸä¸ªå›ºå®šçš„å€¼æˆ–åˆ†å¸ƒã€‚åˆ†å¸ƒæ”¶æ•›çš„éšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®è¶‹å‘äº0
- ä¸­å¿ƒæé™å®šç†
  - è§‚å¯Ÿ$S_n$æ˜¯å…³äº$n$çš„åˆ†å¸ƒï¼Œé€šè¿‡å¹³ç§»æ‹‰ä¼¸ä½¿$S_n$æ ‡å‡†åŒ–$$Z_n=\frac{S_n-n\mu}{\sigma\sqrt{n}}$$æ»¡è¶³$$\operatorname{E}[Z_n]=0,\quad\operatorname{var}(Z_n)=1$$å…¶å‡å€¼å’Œæ–¹å·®ä¸ä¾èµ–äºæ ·æœ¬å®¹é‡ï¼Œå…¶åˆ†å¸ƒä¸å‘æ•£ã€ä¸æ”¶æ•›ã€ä¸æ»¡è¶³å¤§æ•°å®šå¾‹ï¼ˆä¸é›†ä¸­äºä¸€ç‚¹ï¼‰ï¼Œä½†æ˜¯å½“nè¶Šæ¥è¶Šå¤§æ—¶ï¼Œ$Z_n$çš„åˆ†å¸ƒè¶Šæ¥è¶Šæ¥è¿‘æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼›
  - ä¸­å¿ƒæé™å®šç†ç ”ç©¶åˆ†å¸ƒ$Z_n$çš„æ¸è¿‘æ€§è´¨ï¼šå½“$n\to\infin$æ—¶ï¼Œåˆ†å¸ƒ$Z_n$æ— é™è¶‹è¿‘äºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

## ä¸ç­‰å¼

å½“éšæœºå˜é‡$X$çš„å‡å€¼å’Œæ–¹å·®æ˜“äºè®¡ç®—ï¼Œä½†åˆ†å¸ƒä¸æ˜“è®¡ç®—æ—¶ï¼Œä½¿ç”¨éšæœºå˜é‡çš„å‡å€¼å’Œæ–¹å·®ä¼°è®¡äº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡ä¸Šé™

### é©¬å°”å¯å¤«ä¸ç­‰å¼

é©¬å°”å¯å¤«ä¸ç­‰å¼ï¼šå¦‚æœä¸€ä¸ªéè´Ÿéšæœºå˜é‡çš„å‡å€¼å¾ˆå°ï¼Œåˆ™è¯¥éšæœºå˜é‡å–å¤§å€¼çš„æ¦‚ç‡ä¹Ÿéå¸¸å°
- è‹¥éšæœºå˜é‡$X$åŠå¸¸æ•°$a$æ»¡è¶³$X\geq0ï¼Œ\forall a>0$$$\operatorname{P}(X\geqslant a)\leqslant\frac{\operatorname{E}[X]}a$$
- è¯æ˜
    - å–ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°$a$,å°†äº‹ä»¶$X$æ˜¯å¦å¤§äº$a$æ˜ å°„åˆ°æˆåŠŸçš„å€¼ä¸º$a$çš„ä¼¯åŠªåˆ©åˆ†å¸ƒ
    - å®šä¹‰éšæœºå˜é‡$$Y_a=\begin{cases}0,&\text{è‹¥ }X<a,\\[2ex]a,&\text{è‹¥ }X\geqslant a.\end{cases}$$
    - ![](Photos/2023-12-19-20-30-49.png)
    - å› ä¸ºéšæœºå˜é‡$X$çš„å–å€¼æ˜¯éè´Ÿæ•°ï¼Œå› æ­¤$X\geq Y_a$å³$$E(X)\geq E(Y_a)$$
    - äº‹ä»¶$Y_a$çš„å‡å€¼ä¸º$a\cdot P(a)$ï¼Œæ‰€ä»¥$$a\mathrm{P}(X\geqslant a)\leqslant\mathrm{E}[X]$$

### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼

åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼ï¼šå¦‚æœä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®ï¼ˆä¸è¦æ±‚éšæœºå˜é‡ä¸ºéè´Ÿæ•°ï¼‰éå¸¸å°çš„è¯ï¼Œé‚£ä¹ˆè¯¥éšæœºå˜é‡å–è¿œç¦»å‡å€¼$Î¼$çš„æ¦‚ç‡ä¹Ÿéå¸¸å°
- è®¾éšæœºå˜é‡$X$çš„å‡å€¼ä¸º$Î¼$ï¼Œæ–¹å·®ä¸º$Ïƒ^2$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„$cï¼0$$$\mathrm{P}(|X-\mu|\geqslant c)\leqslant\frac{\sigma^{2}}{c^{2}}.$$
- ä»¤$c=k\mu$ï¼Œå…¶ä¸­$k$æ˜¯æ­£æ•°ï¼Œæè¿°éšæœºå˜é‡çš„å–å€¼åç¦»å‡å€¼$k$å€æ ‡å‡†å·®çš„æ¦‚ç‡æœ€å¤šä¸º$\displaystyle\frac{1}{k^2}$$$\mathrm{P}(|X-\mu|\geqslant k\sigma)\leqslant\frac{\sigma^2}{k^2\sigma^2}=\frac1{k^2}.$$
- å‡è®¾æ–¹å·®æœªçŸ¥ï¼Œä½†æ˜¯éšæœºå˜é‡çš„å–å€¼èŒƒå›´å·²çŸ¥$[a,b]$ï¼Œå› ä¸º$\sigma^2\leqslant\frac{(b-a)^2}{4}$åˆ™$$\mathrm{P}(|x-\mu|\geqslant c)\leqslant\frac{(b-a)^2}{4c^2}\quad$$



åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼æ¨å¯¼
- æ¨å¯¼æ–¹æ³•ä¸€ï¼šå¯¹éè´Ÿéšæœºå˜é‡$(X-\mu)^2$å–å¸¸æ•°$a=c^2$æœ‰$$\mathrm{P}((X-\mu)^2\geqslant c^2)\leqslant\frac{\mathrm{E}[(X-\mu)^2]}{c^2}=\frac{\sigma^2}{c^2}$$
  - å…¶ä¸­äº‹ä»¶$|X-\mu|^2\geqslant c^2$ ç­‰ä»·äºäº‹ä»¶ $|X-\mu|\geqslant c$æ‰€ä»¥$$\mathrm{P}(|X-\mu|\geqslant c)=\mathrm{P}(|X-\mu|^2\geqslant c^2)\leqslant\frac{\sigma^2}{c^2}.$$
- æ¨å¯¼æ–¹æ³•äºŒï¼šå°†äº‹ä»¶$X$ä¸å‡å€¼çš„è·ç¦»ä¸å¸¸æ•°çš„å¤§å°å…³ç³»æ˜ å°„ä¸ºéšæœºå˜é‡$$g(x)=\begin{cases}0,&\text{è‹¥ }|x-\mu|<c,\\c^2,&\text{è‹¥ }|x-\mu|\geqslant c.&\end{cases}$$å…¶ä¸­$$(x-\mu)^2\geqslant g(x)$$æ‰€ä»¥$$\sigma^{2}=\int_{-\infty}^{\infty}(x-\mu)^{2}f_{X}(x)\mathrm{d}x\geqslant\int_{-\infty}^{\infty}g(x)f_{X}(x)\mathrm{d}x=c^{2}\mathrm{P}(|x-\mu|\geqslant c),$$
- è¯æ˜$\sigma^2\leqslant\frac{(b-a)^2}{4}$
  - å¯¹ä»»æ„çš„å¸¸æ•°$Î³$$$\operatorname{E}[(X-\gamma)^2]=\operatorname{E}[X^2]-2\operatorname{E}[X]\gamma+\gamma^2,$$å½“$\gamma=\operatorname{E}[X]$æ—¶ï¼Œè¯¥äºŒæ¬¡å¤šé¡¹å¼å–æå°å€¼ï¼Œå¯¹ä»»æ„å¸¸æ•°$Î³$$$\sigma^2=\operatorname{E}[(X-\operatorname{E}[X])^2]\leqslant\operatorname{E}[(X-\gamma)^2].$$ï¼ˆç­‰å·æ˜¯æ–¹å·®çš„å®šä¹‰ï¼Œä¸ç­‰å·æ˜¯ä¸Šè¿°æ¨å¯¼çš„ç»“è®ºï¼‰
  - ä»¤$Î³=(a+b)/2$$$\sigma^2\leqslant\operatorname{E}\left[\left(X-\frac{a+b}{2}\right)^2\right]=\operatorname{E}[(X-a)(X-b)]+\frac{(b-a)^2}{4}\leqslant\frac{(b-a)^2}{4},$$ï¼ˆç­‰å·ç”±ç›´æ¥è®¡ç®—å¾—åˆ°ï¼Œä¸ç­‰å·ç”±$x\in[a,b]ï¼Œ(x-a)(x-b)\leqslant0$å¯å¾—ï¼‰
## å¤§æ•°å®šå¾‹
### å¼±å¤§æ•°å®šå¾‹å’Œä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›

$S_n=X_1+X_2...+X_n$ï¼Œ$X_i$ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒï¼Œ$E(X_i)=Î¼,var(Ïƒ^2)$ä¸ºå¸¸æ•°
- æ ·æœ¬å‡å€¼$M_n=\displaystyle\frac{S_n}{n}$ï¼Œ$E(M_n)=\mu$ï¼Œ$\mathrm{var}(M_n)=\displaystyle\frac{\mathrm{var}(X_1)+\cdots+\mathrm{var}(X_n)}{n^2}=\frac{\sigma^2}n$

éšæœºå˜é‡åºåˆ—$Y_1,Y_2,\cdots$ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºå®æ•°$a$ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å¯¹$\forall \epsilon>0$$$\lim_{n\to\infty}\mathrm{P}(|Y_n-a|\geqslant\epsilon)=0$$
- éšç€$n$çš„å¢å¤§ï¼Œ$Y_n$å’Œ$a$ä¹‹é—´å­˜åœ¨ä¸€å®šå·®è·çš„å¯èƒ½æ€§å°†ä¼šéšç€$n$çš„å¢å¤§è€Œè¶‹å‘äºé›¶

å¼±å¤§æ•°å®šå¾‹ï¼š$M_n$ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äº$\mu$
- $\forall\epsilonï¼0$ï¼Œå½“$n\rightarrow 0$æ—¶$$\mathrm{P}(|M_n-\mu|\geqslant\epsilon)=\mathrm{P}\left(\left|\frac{X_1+\cdots+X_n}{n}-\mu\right|\geqslant\epsilon\right)\to0$$

### å¼ºå¤§æ•°å®šå¾‹ã€ä»¥æ¦‚ç‡1æ”¶æ•›
ä»¥æ¦‚ç‡1æ”¶æ•›
- åœ¨$n\to \infin$æ—¶ï¼Œéšæœºå˜é‡åºåˆ—å¤„å¤„ä¸º$c$çš„æ¦‚ç‡ä¸º1ï¼š$$\mathrm{P}\left(\lim_{n\to\infty}Y_n=c\right)=1.$$


å¼ºå¤§æ•°å®šå¾‹ï¼š$M_n$ä»¥æ¦‚ç‡1æ”¶æ•›äº$\mu$



## ä¸­å¿ƒæé™å®šç†


$M_n\sim N(\mu,\sigma^2)$ï¼Œ$S_n\sim N(n\mu,n\sigma^2)$
- $S_n$å˜æ¢ä¸ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ$$Z_n=\frac{S_n-n\mu}{\sqrt{n}\sigma}\sim N(0,1)$$
- $n$çš„å–å€¼ä¸å½±å“$E(Z_n)ã€var(Z_n)$çš„å€¼ï¼Œä½†æ˜¯éšç€$n$çš„å¢å¤§ï¼Œ$Z_n$çš„åˆ†å¸ƒå°†è¶‹è¿‘äºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ


### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„æ££è«å¼—â€”æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯è¿‘ä¼¼

$X\sim B(n,p)\Rightarrow S_n=X_1+\cdots+X_n$ï¼Œå…¶ä¸­$X_i\sim B(1,p)$ï¼Œåˆ™äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„æ££è«å¼—â€”æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯è¿‘ä¼¼$$\mathrm{P}(k\leqslant S_n\leqslant l)\approx\Phi\left(\frac{l+\frac12-np}{\sqrt{np(1-p)}}\right)-\Phi\left(\frac{k-\frac12-np}{\sqrt{np(1-p)}}\right)$$



# é©¬å°”å¯å¤«é“¾

ç³»ç»Ÿçš„çŠ¶æ€å–å€¼æ˜¯æœ‰é™çš„ï¼Œæ ¹æ®è¿‡å¾€çš„çŠ¶æ€å€¼åºåˆ—ï¼Œé¢„æµ‹æœªæ¥éšæ—¶é—´æ¨è¿›çš„çŠ¶æ€å€¼å–å€¼æ¦‚ç‡
  

## ç¦»æ•£æ—¶é—´çš„é©¬å°”å¯å¤«é“¾

ç³»ç»Ÿ
- åœ¨ç¦»æ•£åŒ–æ—¶åˆ»$n$ï¼Œç³»ç»Ÿçš„çŠ¶æ€è®°ä¸º$X_n$
- çŠ¶æ€ç©ºé—´è®°å½•ç³»ç»Ÿæ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„çŠ¶æ€ï¼Œè®°ä¸º$S=\{1,2,...,m\}$

é©¬å°”å¯å¤«é“¾

- å½“çŠ¶æ€æ˜¯$i$æ—¶ï¼Œä¸‹ä¸€ä¸ªçŠ¶æ€æ˜¯$j$çš„æ¦‚ç‡æ˜¯$p_{ij}$ï¼Œç§°ä¸ºçŠ¶æ€è½¬ç§»æ¦‚ç‡$$\begin{aligned}p_{ij}&=\mathrm{P}(X_{n+1}=j|X_n=i),\quad i,j\in\mathcal{S}.\end{aligned}$$
- é©¬å°”å¯å¤«é“¾çš„æ ¸å¿ƒå‡è®¾ï¼š$p_{ij}$åªä¾èµ–äºçŠ¶æ€$i$ï¼Œç­‰ä»·äºä¸‹ä¸€ä¸ªçŠ¶æ€$X_{n+1}$çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒåªä¾èµ–äºå½“å‰çŠ¶æ€$X_n$$$\mathrm{P}(X_{n+1}=j|X_{n}=i,X_{n-1}=i_{n-1},\cdots,X_{0}=i_{0})=\mathrm{P}(X_{n+1}=j|X_{n}=i)=p_{ij}$$
- è¿‡å»çš„ä¿¡æ¯ã€åŒ…æ‹¬ä¸Šæ¬¡çŠ¶æ€å¦‚ä½•è½¬ç§»åˆ°æœ¬æ¬¡çŠ¶æ€ï¼Œéƒ½ä¸ä¼šæä¾›å…³äºä¸‹ä¸€æ¬¡çŠ¶æ€æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒçš„ä¿¡æ¯ï¼Œå› æ­¤æ»¡è¶³æ¦‚ç‡è®ºçš„å¯åˆ—å¯åŠ éè´Ÿæ€§$$\sum_{j=1}^{m}p_{ij}=1\text{å¯¹æ‰€æœ‰çš„ }i\text{ æˆç«‹}.$$
- å› æ­¤å½“æ—¶åˆ»æ¨è¿›æ—¶ï¼Œå³ä½¿çŠ¶æ€ä¸æ”¹å˜ï¼Œä¹Ÿå‘ç”Ÿäº†é“¾ä¸Šçš„çŠ¶æ€è½¬ç§»

é©¬å°”å¯å¤«æ¨¡å‹çš„æ€§è´¨ç”±ä»¥ä¸‹ç‰¹å¾ç¡®å®šï¼š

- çŠ¶æ€é›†åˆ$S=\{1,2,...,m\}$
- å¯èƒ½å‘ç”ŸçŠ¶æ€è½¬ç§»$(i,j)$çš„é›†åˆï¼Œå³ç”±æ‰€æœ‰$p_{ij}ï¼0$çš„$(i,j)$ç»„æˆ
- $p_{ij}$çš„å–å€¼ï¼ˆæ­£å€¼ï¼‰

- ç”±é©¬å°”å¯å¤«æ¨¡å‹æè¿°çš„é©¬å°”å¯å¤«é“¾æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œè®°ä¸º$X_0,X_1,X_2,...$
  - $X_n\in S$
  - ä»»æ„çš„æ—¶åˆ»$n$ï¼Œæ‰€æœ‰çŠ¶æ€$i,j\in S$ï¼Œä»¥åŠæ‰€æœ‰ä¹‹å‰å¯èƒ½çš„çŠ¶æ€åºåˆ—$i_0,...,i_{nâ€”1}$ï¼Œå‡æ»¡è¶³$$\begin{aligned}\mathrm{P}(X_{n+1}=j|X_n=i,X_{n-1}=i_{n-1},\ldots,X_0=i_0)=p_{ij}.\end{aligned}$$
- è½¬ç§»çŸ©é˜µåˆ»ç”»é©¬å°”å¯å¤«é“¾$$\left.\left[\begin{array}{cccc}p_{11}&p_{12}&\cdots&p_{1m}\\\\p_{21}&p_{22}&\cdots&p_{2m}\\\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\\p_{m1}&p_{m2}&\cdots&p_{mm}\end{array}\right.\right].$$
- è½¬ç§»æ¦‚ç‡å›¾åˆ»ç”»é©¬å°”å¯å¤«é“¾
  - èŠ‚ç‚¹è¡¨ç¤ºçŠ¶æ€
  - è¿æ¥èŠ‚ç‚¹çš„æœ‰å‘å¼§çº¿è¡¨ç¤ºå¯èƒ½å‘ç”Ÿçš„è½¬ç§»ï¼Œå¹¶æ ‡æ³¨$p_{ij}$çš„æ•°å€¼

ä¾‹1

- $$\left.\left[\begin{array}{cc}0.8&0.2\\\\0.6&0.4\end{array}\right.\right].$$
- ![](Photos/2024-01-02-16-15-59.png)


åªè¦é©¬å°”å¯å¤«æ¨¡å‹ç¡®å®šï¼Œå°±å¯ä»¥ç¡®å®šæœªæ¥ä»»ä½•ä¸€ä¸ªç»™å®šçŠ¶æ€åºåˆ—çš„æ¦‚ç‡ï¼Œç±»ä¼¼åºè´¯æ ‘çš„ä¹˜æ³•æ³•åˆ™ï¼Œç‰¹åˆ«çš„ï¼š$$\mathrm{P}(X_0=i_0,X_1=i_1,\cdots,X_n=i_n)=\mathrm{P}(X_0=i_0)p_{i_0i_1}p_{i_1i_2}\cdots p_{i_{n-1}i_n}.$$



### næ­¥è½¬ç§»æ¦‚ç‡

åœ¨å½“å‰çŠ¶æ€çš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œè®¡ç®—æœªæ¥æŸä¸ªæ—¶åˆ»å„çŠ¶æ€çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ

$$r_{ij}(n)=\mathrm{P}(X_{n}=j|X_{0}=i).$$

- $r_{ij}(n)$ï¼šè¡¨ç¤ºåœ¨ç»™å®šå½“å‰çŠ¶æ€$i$çš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œ$n$ä¸ªæ—¶åˆ»åçš„çŠ¶æ€å°†æ˜¯$j$çš„æ¦‚ç‡
- ç”±ä»¥ä¸‹åŸºæœ¬è¿­ä»£å…¬å¼è®¡ç®—ï¼ˆæŸ¥æ™®æ›¼â€”ç§‘å°”è«æˆˆç½—å¤«æ–¹ç¨‹ã€C-Kæ–¹ç¨‹ï¼‰

- C-Kæ–¹ç¨‹ï¼š$$r_{ij}(n)=\sum_{k=1}^{m}r_{ik}(n-1)p_{kj}\text{å¯¹äºæ‰€æœ‰ }n>1,i,j\text{ æˆç«‹},$$å…¶ä¸­$$r_{ij}(1)=p_{ij}.$$

å¾ˆå¤šï¼ˆä½†ä¸æ˜¯å…¨éƒ¨ï¼‰éšæ—¶é—´å˜åŒ–çš„æ¦‚ç‡æ¨¡å‹éƒ½å…·æœ‰è¿™æ ·çš„æ€§è´¨ï¼šåœ¨å……åˆ†é•¿çš„æ—¶é—´åï¼Œåˆå§‹æ¡ä»¶çš„å½±å“å¯ä»¥è¢«å¿½ç•¥ï¼Œå³ä»¤$n\to \infin$ï¼Œæ¯ä¸ª$r_{ij}(n)$æ”¶æ•›äºä¸€ä¸ªæé™å€¼
- è¯¥æé™å€¼ä¸ä¾èµ–äºåˆå§‹çŠ¶æ€$i$
- å½“æ—¶é—´ä¸æ–­å¢å¤§æ—¶ï¼Œæ¯ä¸ªçŠ¶æ€éƒ½æœ‰ä¸€ä¸ªæ­£çš„ç¨³æ€æ¦‚ç‡
- å¦ä¸€æ–¹é¢ï¼šåœ¨$n$å¾ˆå°æ—¶ï¼Œæ¦‚ç‡$r_{ij}(n)$ä¾èµ–äºåˆå§‹çŠ¶æ€$i$ï¼Œéšç€æ—¶é—´çš„å¢å¤§ï¼Œè¿™ç§ä¾èµ–æ€§å°†ä¼šé€æ¸æ¶ˆå¤±

ç§°ä¸€ä¸ªçŠ¶æ€ä¸ºå¸æ”¶çŠ¶æ€ï¼šä¸€æ—¦åˆ°è¾¾äº†è¿™ä¸ªçŠ¶æ€ï¼Œå°†æ°¸è¿œå¤„äºè¿™ä¸ªçŠ¶æ€

## çŠ¶æ€çš„åˆ†ç±»

é©¬å°”å¯å¤«é“¾çš„ä¸åŒçŠ¶æ€åœ¨æ•°å€¼ä¸Šå…·æœ‰ä¸åŒçš„æ€§è´¨
- ä¸€äº›çŠ¶æ€è¢«è®¿é—®ä¸€æ¬¡åï¼Œä¸€å®šè¿˜ä¼šè¢«ç»§ç»­è®¿é—®
- ä¸€äº›çŠ¶æ€è¢«è®¿é—®åå°†ä¸å†è¢«è®¿é—®
- æœ¬èŠ‚å¯¹é©¬å°”å¯å¤«é“¾çš„çŠ¶æ€è¿›è¡Œåˆ†ç±»ï¼Œé‡ç‚¹åˆ†æçŠ¶æ€è¢«è®¿é—®çš„é•¿æœŸé¢‘ç‡

çŠ¶æ€çš„å¯è®¿é—®æ€§å®šä¹‰ï¼š
- ç§°çŠ¶æ€$j$ä¸ºä»çŠ¶æ€å¯è¾¾ï¼Œå½“ä¸”ä»…å½“å¯¹äºæŸä¸€ä¸ª$n$ï¼Œ$n$æ­¥è½¬ç§»æ¦‚ç‡$r_{ij}(n)>0$
  - å³ï¼šä»çŠ¶æ€$i$å‡ºå‘ï¼ŒæŸä¸ªæ—¶æ®µä¹‹åï¼Œä»¥ä¸€ä¸ªæ­£æ¦‚ç‡å¯ä»¥åˆ°è¾¾çŠ¶æ€$j$
- å¦ä¸€ä¸ªç­‰ä»·çš„å®šä¹‰ï¼šå­˜åœ¨å¯èƒ½çš„çŠ¶æ€åºåˆ—$i,i_1,...,i_{nâ€”1},j$
  - å¼€å§‹äºçŠ¶æ€$i$ï¼Œç»“æŸäºçŠ¶æ€$j$ï¼Œå¹¶ä¸”å…¶ä¸­æ¯æ­¥è½¬ç§»$(i,i_1),(i_1,i_2),...,(i_{n-1},i_n)$éƒ½å…·æœ‰æ­£æ¦‚ç‡
- ä¸Šè¿°å®šä¹‰ç®€ç§°ä¸ºï¼šä»$i$å‡ºå‘å¯åˆ°è¾¾$j$
  - ä»¤$A(i)$æ˜¯æ‰€æœ‰ä»çŠ¶æ€$i$å¯è¾¾çš„çŠ¶æ€é›†åˆï¼Œå®šä¹‰çŠ¶æ€$i$æ˜¯å¸¸è¿”çš„ï¼Œå¦‚æœå¯¹äºæ¯ä¸ªä»$i$å‡ºå‘å¯è¾¾çš„çŠ¶æ€$j$ï¼Œç›¸åº”åœ°ä»$j$å‡ºå‘ä¹Ÿå¯è¾¾$i$
  - ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ï¼Œå¯¹äºæ‰€æœ‰å±äº$A(i)$çš„çŠ¶æ€$j$ï¼ŒçŠ¶æ€$i$å±äº$A(j)$




# ç»Ÿè®¡æ¨æ–­

## åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

- æ€»ä½“ï¼šè¯•éªŒçš„å…¨éƒ¨å¯èƒ½çš„è§‚å¯Ÿå€¼é›†åˆ
- ä¸ªä½“ï¼šä¸€ä¸ªå¯èƒ½è§‚å¯Ÿå€¼
- æ ·æœ¬ï¼šä»æ€»ä½“$ğ‘‹$ä¸­éšæœºå–å‡ºçš„ä¸€äº›ä¸ªä½“çš„é›†åˆ$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$ ï¼Œç§°ä¸ºæ€»ä½“$ğ‘‹$çš„ä¸€ä¸ªæ ·æœ¬å®¹é‡ä¸º$ğ‘›$çš„ç®€å•éšæœºæ ·æœ¬ï¼Œç®€ç§°æ ·æœ¬
- æ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$ çš„ä¸€ç»„å–å€¼ $(ğ‘¥1, â€¦ , ğ‘¥ğ‘›)$ ç§°ä¸ºä¸€ä¸ªæ ·æœ¬è§‚æµ‹å€¼
- ç»Ÿè®¡é‡ï¼šä¸å«ä»»ä½•æœªçŸ¥å‚æ•°çš„æ ·æœ¬çš„å‡½æ•°

### æ ·æœ¬çš„æ•°å­—ç‰¹å¾
- æ ·æœ¬å‡å€¼$$\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}$$
- æœªä¿®æ­£çš„æ ·æœ¬æ–¹å·®$$S_0^2=\frac1n\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2$$
- æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼ˆä¿®æ­£çš„æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼‰ï¼š$$S^{2}=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2}$$
- æ ·æœ¬æ ‡å‡†å·®ï¼š$$\mathbf{S}=\sqrt{\mathbf{S}^{2}}$$
- æ ·æœ¬ké˜¶åŸç‚¹çŸ©ï¼š$$A_{k}=\frac1n\sum_{i=1}^{n}X_{i}{}^{k}$$
- æ ·æœ¬ké˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©ï¼š$$B_k=\frac1n\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^k$$
- æ ·æœ¬1å’Œæ ·æœ¬2çš„åæ–¹å·®ï¼š$$S_{12}=\frac{1}{n}\sum_i^{n}(X_i-\overline{X})(Y_i-\overline{Y})$$
  - $$R=\frac{S_{12}}{S_{22}}$$


### æ€»ä½“å’Œæ ·æœ¬çš„æ€§è´¨

æ€»ä½“$X$çš„å‡å€¼ä¸º$\mu$ï¼Œæ–¹å·®ä¸º$\sigma^2$ï¼Œæ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$æ¥è‡ªæ€»ä½“$ğ‘‹$ï¼›ç”±ä¸­å¿ƒæé™å®šç†å¯å¾—ï¼š
- æ ·æœ¬å‡å€¼ï¼š$${E(\overline{X})}=\mu$$
- æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼š$$D(\overline{X})=\frac{\sigma^2}{n}$$
- æ ·æœ¬æ–¹å·®çš„å‡å€¼$${E(S^2)}=\sigma^2$$

## æ­£æ€æ€»ä½“ä¸‹çš„æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒå®šç†

æ€»ä½“$X\sim N(\mu,\sigma^{2})$ï¼Œæ ·æœ¬$\{X_{1},X_{2},...,X_{n}\}$
- å·²çŸ¥
  - æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼ˆä¿®æ­£çš„æ ·æœ¬æ–¹å·®ï¼‰ï¼š$$S^{2}=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2}$$
  - $$\overline{X}\sim N(\mu,\frac{\sigma^{2}}{n})$$
- $$\frac{\overline{X}-\mu}{\displaystyle\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}\sim N(0,1)$$
  - $$\frac{\overline{X}-\mu}{s}\sqrt{n}\sim t(n-1)$$
- $$\frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}=\frac{1}{\sigma^{2}}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2}\sim\chi^{2}(n-1)$$
  - $${\frac{1}{\sigma^{2}}}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)^{2}\sim\chi^{2}(n)$$
- ${\overline{X}}$ä¸$S^{2}$ç‹¬ç«‹


ä¸¤ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“ï¼Œ$X\sim N(\mu_1,\sigma_1^{2})$ï¼Œæ ·æœ¬$\{X_{1},X_{2},...,X_{n}\}$ï¼Œ$Y\sim N(\mu_2,\sigma_2^{2})$ï¼Œæ ·æœ¬$\{Y_{1},Y_{2},...,Y_{n}\}$ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼å’Œæ–¹å·®åˆ†åˆ«è®°ä¸º$\overline{X}ã€\overline{Y}ã€S_1^2ã€S_2^2$
- $$\frac{(\overline{X}-\overline{Y})-(u_{1}-u_{2})}{\sqrt{\frac{\sigma_{1}^{2}}{n_{1}}+\frac{\sigma_{2}^{2}}{n_{2}}}}\sim N(0,1)$$
- $$\frac{S_{1}^{2}/\sigma_{1}^{2}}{S_{2}^{2}/\sigma_{2}^{2}}\sim F(n_{1}-1,n_{2}-1)$$
- $$\frac{(n_1-1)S_{1}^{2}}{\sigma_{1}^{2}}\sim\chi^{2}(n_1-1)$$
- $$\frac{(n_2-1)S_{2}^{2}}{\sigma_{2}^{2}}\sim\chi^{2}(n_2-1)$$

## å‚æ•°ä¼°è®¡

å‚æ•°ä¼°è®¡ï¼šæ€»ä½“$X$çš„åˆ†å¸ƒå½¢å¼å·²çŸ¥ï¼Œä½†åˆ†å¸ƒå½¢å¼å­˜åœ¨æœªçŸ¥å‚æ•°ï¼Œé€šè¿‡æ ·æœ¬ä¼°è®¡è¿™äº›å‚æ•°æˆ–è¿™äº›å‚æ•°çš„æŸä¸€å‡½æ•°
- å‚æ•°ä¼°è®¡åŒ…æ‹¬ï¼šç‚¹ä¼°è®¡å’ŒåŒºé—´ä¼°è®¡
éå‚æ•°ä¼°è®¡ï¼šæ€»ä½“$X$çš„åˆ†å¸ƒå½¢å¼æœªçŸ¥ï¼Œéœ€è¦é€šè¿‡æ ·æœ¬ä¼°è®¡æ€»ä½“çš„åˆ†å¸ƒå½¢å¼


è®¾æ€»ä½“$X$çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º$F(X,\theta)$ï¼›è‹¥$\theta$æœªçŸ¥ï¼Œåˆ™$\theta$çš„å–å€¼èŒƒå›´ç§°ä¸ºå‚æ•°ç©ºé—´ï¼›ä»æ€»ä½“$X$ä¸­æŠ½å–æ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$
- ç‚¹ä¼°è®¡
  - æ„é€ åˆé€‚çš„ç»Ÿè®¡é‡$\theta=T(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$ä½œä¸ºå‚æ•°çš„ä¼°è®¡é‡
  - å°†æ ·æœ¬è§‚å¯Ÿå€¼$(x_1,...,x_ğ‘›)$ä»£å…¥ä¼°è®¡é‡ï¼›è®¡ç®—å‡ºä¼°è®¡é‡çš„è§‚å¯Ÿå€¼$$\hat{\theta}{=}\mathbf{T}(x_1,x_2,...,x_n)$$
- åŒºé—´ä¼°è®¡
  - æ„é€ $$\widehat{\theta}_1=T_1(X_1,X_2,...,X_n)ã€\hat{\theta}_{2}=\mathrm{T}_{2}(X_{1},X_{2},\ldots,X_{n})(\theta_{1}<\theta_{2})$$
  - ç”¨åŒºé—´$(\widehat{\theta}_{1},\widehat{\theta}_{2})$ä½œä¸º$\theta$å¯èƒ½å–å€¼èŒƒå›´çš„ä¼°è®¡


### çŸ©ä¼°è®¡æ³•

ç”¨æ ·æœ¬çš„å„é˜¶çŸ©å»ä¼°è®¡æ€»ä½“ç›¸åº”çš„å„é˜¶çŸ©ï¼Œè€Œæ€»ä½“å„é˜¶çŸ©éƒ½æ˜¯æ€»ä½“åˆ†å¸ƒä¸­æœªçŸ¥å‚æ•°çš„å‡½æ•°ï¼Œä»è€Œï¼Œé€šè¿‡ä¼°è®¡æ€»ä½“çŸ©æ¥è¾¾åˆ°ä¼°è®¡æ€»ä½“åˆ†å¸ƒä¸­æœªçŸ¥å‚æ•°çš„ç›®çš„

è®¾æ€»ä½“åˆ†å¸ƒä¸º$\mathbf{F}(\mathbf{x},\mathbf{\theta}_{1},\mathbf{\theta}_{2}......,\mathbf{\theta}_{\mathbf{k}})$ï¼Œ$\theta_i$æœªçŸ¥ï¼Œæ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$

- è®°$$A_{m}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}^{m}$$
- $$\begin{cases}EX=\overline{A}=\overline{X}\\EX^2=\overline{A}\\\vdots\\EX^k=A_k\end{cases}$$

### æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡æ³•

å°æ¦‚ç‡åŸç†ï¼šå°æ¦‚ç‡äº‹ä»¶åœ¨ä¸ªåˆ«è¯•éªŒä¸­å‡ ä¹ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿ
- å¦‚æœéšæœºäº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡å¾ˆæ¥è¿‘$1$ï¼Œåœ¨ä¸ªåˆ«è¯•éªŒä¸­è¿™ä¸ªäº‹ä»¶å‡ ä¹ä¸€å®šå‘ç”Ÿ
- æœ€å¤§ä¼¼ç„¶åŸç†ï¼šä¸€ä¸ªéšæœºè¯•éªŒå¦‚æœæœ‰è‹¥å¹²ä¸ªç»“æœ$A,B,C,...$å¦‚æœåœ¨ä¸€æ¬¡è¯•éªŒä¸­ç»“æœ$A$å‡ºç°ï¼Œåˆ™ä¸€èˆ¬è®¤ä¸ºè¯•éªŒæ¡ä»¶å¯¹$A$å‡ºç°æœ‰åˆ©ï¼Œä¹Ÿå³$A$å‡ºç°çš„æ¦‚ç‡æœ€å¤§

å¯¹ç¦»æ•£å‹æ€»ä½“åˆ†å¸ƒåˆ—$P\{X=x\}=p(x;\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_k)$ï¼Œæ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$ï¼Œ$\theta_i$ä¸ºæœªçŸ¥å‚æ•°ï¼›æ±‚$(\theta_{1},\theta_{2},\cdots,\theta_{k})$çš„æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡é‡çš„æ­¥éª¤

- å»ºç«‹ä¼¼ç„¶å‡½æ•°$$L(\theta_{1},\theta_{2},\cdots,\theta_{k})=\prod_{i=1}^{n}p(x_{i};\theta_{1},\theta_{2},\cdots,\theta_{k})$$
  - æ ·æœ¬æ¦‚ç‡ç›¸ä¹˜
- å–å¯¹æ•°$$\ln L=\sum_{i=1}^{n}\ln P(x_{i},\theta_{1},\theta_{2},\cdots,\theta_{k});$$
- $k$ä¸ªåå¯¼æ•°$$\left.\left\{\begin{array}{c}\displaystyle\frac{\partial\ln\mathbf{L}}{\partial\theta_1}=\mathbf{0};\\\\\displaystyle\frac{\partial\ln\mathbf{L}}{\partial\theta_2}=\mathbf{0};\\\varvdots\\\displaystyle\frac{\partial\ln\mathbf{L}}{\partial\theta_k}=\mathbf{0};\end{array}\right.\right.$$
- è§£æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚å¾—$(\theta_{1},\theta_{2},\cdots,\theta_{k})$çš„æå¤§ä¼¼ç„¶ä¼°è®¡å€¼

## ç‚¹ä¼°è®¡çš„ä¼˜è‰¯æ€§å‡†åˆ™

æ— åæ€§

- $\hat \theta$æ˜¯å‚æ•°$\theta$çš„æ— åä¼°è®¡é‡ï¼š$$\forall Î¸\in \Omega, E(\hat \theta)=\theta$$
- è®¾æ€»ä½“$X$æœ‰æœŸæœ›$E(X)=Î¼$ä¸æ–¹å·®$D(X)=\sigma^2$ï¼Œ$Î¼ã€Ïƒ^2$æœªçŸ¥ï¼›å–æ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$
- æ ·æœ¬å‡å€¼$\overline X$æ˜¯å¯¹$\mu$çš„æ— åä¼°è®¡
- æ ·æœ¬æ–¹å·®$S^2$æ˜¯$Ïƒ^2$çš„æ— åä¼°è®¡
  - $$E(S^{2})=\sigma^{2}$$
- æœªä¿®æ­£çš„æ ·æœ¬æ–¹å·®$S_0^2$æ˜¯$Ïƒ^2$çš„æœ‰åä¼°è®¡
- æ ·æœ¬æ ‡å‡†å·®$S$æ˜¯æ ‡å‡†å·®$\sigma$çš„æœ‰åä¼°è®¡
  - $$E(S)=\sqrt{\sigma^{2}-D(S)}\leq\sqrt{\sigma^{2}}=\sigma $$


æœ‰æ•ˆæ€§

- è®¾$\hat{\theta}_1$å’Œ$\hat{\theta}_2$éƒ½æ˜¯å‚æ•°${\theta}$çš„æ— åä¼°è®¡ï¼Œå¦‚æœ$$(\boldsymbol{D}\hat{\boldsymbol{\theta}}_1)\leq(\boldsymbol{D}\hat{\boldsymbol{\theta}}_2)\quad\theta\boldsymbol{\epsilon}\boldsymbol{\Theta}$$
ç§°$\hat{\theta}_1$æ¯”$\hat{\theta}_2$æœ‰æ•ˆ
- è‹¥$\hat{\theta}$åœ¨$Î¸$çš„ä¸€åˆ‡æ— åä¼°è®¡ä¸­ï¼Œæ–¹å·®è¾¾åˆ°æœ€å°ï¼Œåˆ™ç§°$\hat{\theta}$ä¸º${\theta}$çš„æœ€å°æ–¹å·®æ— åä¼°è®¡

ä¸€è‡´æ€§ï¼šç•¥


## ç½®ä¿¡åŒºé—´

åŒºé—´ä¼°è®¡ï¼šåœ¨ä¿è¯å¯é åº¦çš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œå°½é‡æé«˜ç²¾åº¦
- å¯é åº¦ï¼š$P(\hat{\theta}_{1}\leq\theta\leq\hat{\theta}_{2})$å°½å¯èƒ½å¤§
- ç²¾åº¦ï¼šåŒºé—´çš„é•¿åº¦å°½å¯èƒ½å°

ç½®ä¿¡åŒºé—´
- å¯¹äºæ€»ä½“$X$çš„æœªçŸ¥å‚æ•°$Î¸$ï¼Œç”¨æ¥è‡ªæ€»ä½“$X$çš„æ ·æœ¬
$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$æ„é€ ä¸¤ä¸ªç»Ÿè®¡é‡$\hat{\theta}_1=\hat{\theta}_1(X_1,X_2,\cdots,X_n)$ä¸$\hat{\theta}_2=\hat{\theta}_2(X_1,X_2,\cdots,X_n)$ï¼Œå…¶ä¸­${\hat\theta}_1ï¼œ{\hat\theta}_2$
- è¦æ±‚${\hat\theta}_1ã€{\hat\theta}_2$åŒ…å«$\theta$çš„æ¦‚ç‡ä¸ºç»™å®šå€¼$1â€”Î±,0<\alpha<1$
- å³$$P(\hat{\theta}_1\leq\theta\leq\hat{\theta}_2)=1-\alpha$$
- ç§°$1â€”Î±$ä¸ºç½®ä¿¡ç³»æ•°æˆ–ç½®ä¿¡æ°´å¹³æˆ–ç½®ä¿¡åº¦
- éšæœºåŒºé—´$[{\hat\theta}_1,{\hat\theta}_2]$ç§°ä¸º$0$çš„ç½®ä¿¡ç³»æ•°ä¸º$1â€”\alpha$çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´æˆ–åŒºé—´ä¼°è®¡
  - ${\hat\theta}_1ã€{\hat\theta}_2$ç§°ä¸º0çš„ç½®ä¿¡ä¸‹é™ä¸ç½®ä¿¡ä¸Šé™



### ä¸€ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“å‚æ•°çš„åŒºé—´ä¼°è®¡

è®¾æ€»ä½“$X\sim N(\mu,\sigma^{2})$ï¼Œæ ·æœ¬$(ğ‘‹_1,...,ğ‘‹_ğ‘›)$æ¥è‡ªæ€»ä½“$X$

#### å‡å€¼Î¼çš„åŒºé—´ä¼°è®¡

æ–¹å·®$Ïƒ^2$å·²çŸ¥æ—¶ï¼Œå‡å€¼$Î¼$çš„åŒºé—´ä¼°è®¡

- æ„é€ æ¢è½´å˜é‡$$U=\frac{\overline{X}-\mu}\sigma\sqrt{n}\sim N(0,1)$$
- ç»™å‡º$1-\alpha$ä¸‹çš„æœ€çŸ­ç½®ä¿¡åŒºé—´$$P(-U_{\alpha/2}\leq\frac{\overline{x}-\mu}\sigma\leq U_{\alpha/2})=1-\alpha$$
  - ![](Photos/2024-01-08-22-39-46.png)
- è§£ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹å¯çŸ¥$Î¼$çš„ç½®ä¿¡ç³»æ•°ä¸º$1â€”\alpha$çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´$$[\overline{X}-\frac\sigma{\sqrt{n}}U_{a/2},\overline{X}+\frac\sigma{\sqrt{n}}U_{a/2}]$$

æ–¹å·®$Ïƒ^2$æœªçŸ¥æ—¶ï¼Œå‡å€¼$Î¼$çš„åŒºé—´ä¼°è®¡
- æ„é€ æ¢è½´å˜é‡$$t=\frac{X-\mu}{S}\sqrt{n}\sim t(n-1)$$
- ç½®ä¿¡ç³»æ•°ä¸º$1â€”\alpha$çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´$$[\overline{X}-\displaystyle\frac s{\sqrt{n}}t_{\displaystyle\frac\alpha2}(\text{n-1}),\overline{X}+\frac s{\sqrt{n}}t_{\displaystyle\frac\alpha2}(\text{n-1})]$$
#### æ–¹å·®Ïƒ2çš„åŒºé—´ä¼°è®¡

å‡å€¼$Î¼$å·²çŸ¥æ—¶ï¼Œæ–¹å·®$Ïƒ^2$çš„åŒºé—´ä¼°è®¡
- æ„é€ æ¢è½´å˜é‡$$I=\frac1{\sigma^2}\sum_{i=1}^n(X_i-\mu)^2\sim\chi^2(n)$$
- ç½®ä¿¡ç³»æ•°ä¸º$1â€”\alpha$çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´$$\left[\frac{\sum_{i=1}^n(X_i-\mu)^2}{\chi_{\frac\alpha2}^2(n)},\frac{\sum_{i=1}^n(X_i-\mu)^2}{\chi_{1-\frac\alpha2}^2(n)}\right]$$

å‡å€¼$Î¼$æœªçŸ¥æ—¶ï¼Œæ–¹å·®$Ïƒ^2$çš„åŒºé—´ä¼°è®¡
- æ„é€ æ¢è½´å˜é‡ $$I=\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}=\frac1{\sigma^2}\sum_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2\sim\chi^2(n-1)$$
- ç½®ä¿¡ç³»æ•°ä¸º$1â€”\alpha$çš„ç½®ä¿¡åŒºé—´$$\left[\frac{(n-1)\mathbf{S}^2}{\chi_{\frac a2}^2(n-1)},\frac{(n-1)\mathbf{S}^2}{\chi_{1-\frac a2}^2(n-1)}\right]$$


## å‡è®¾æ£€éªŒ

å‡è®¾æ£€éªŒï¼š

- æå‡ºå‡è®¾$H_0$ï¼ˆè¯¥äº‹ä»¶ä¸ºå¤§æ¦‚ç‡äº‹ä»¶ï¼‰ï¼Œå¤‡æ‹©å‡è®¾$H_1$
- å‡å®š$H_0$å‘ç”Ÿï¼Œå–ç»Ÿè®¡é‡çš„å‡½æ•°$T$ä¸ºå·²çŸ¥åˆ†å¸ƒ
- ç»™å‡ºç½®ä¿¡æ°´å¹³$1-\alpha$ï¼Œå°†å·²çŸ¥åˆ†å¸ƒ$T$åˆ’åˆ†ä¸ºæ‹’ç»åŸŸå’Œæ¥æ”¶åŸŸ
  - æ ·æœ¬è§‚æµ‹å€¼å¾—åˆ°çš„ä¼°è®¡é‡è½åœ¨æ‹’ç»åŸŸä¸­ï¼Œåˆ™æ‹’ç»åŸå‡è®¾$H_0$
  

ä¸¤ç±»é”™è¯¯
- æ ·æœ¬è§‚å¯Ÿå€¼æœ‰é™å¯¼è‡´ä¸¤ç±»é”™è¯¯ä¸€å®šæœ‰æ¦‚ç‡å‘ç”Ÿ
- çŠ¯ç¬¬ä¸€ç±»é”™è¯¯çš„æ¦‚ç‡ï¼š$P($æ‹’ç»$H_0)|(H_0$ä¸ºçœŸ$)=\alpha$
- çŠ¯ç¬¬äºŒç±»é”™è¯¯çš„æ¦‚ç‡ï¼š$P($æ¥å—$H_0)|(H_0$ä¸ºå‡$)$
- ![](Photos/2024-01-08-23-58-14.png)
æ˜¾è‘—æ€§æ£€éªŒ

- æ˜¾è‘—æ€§æ£€éªŒï¼šæ§åˆ¶å‘ç”Ÿä¸¤ç±»é”™è¯¯çš„æ¦‚ç‡
- æ§åˆ¶ç¬¬ä¸€ç±»é”™è¯¯å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡$$P\{H_0\text{ä¸ºçœŸ,æ‹’ç»}H_0\}{\leq}\alpha$$
- $\alpha$ç§°ä¸ºæ˜¾è‘—æ€§æ°´å¹³


